[
    {
        "question": "Da quante vertebre è formata la colonna vertebrale?",
        "options": [
            "33",
            "24",
            "18",
            "35"
        ],
        "answer": "33"
    },
    {
        "question": " Come si chiamano le due ossa dell’avambraccio?",
        "options": [
            "Radio e Ulna",
            "Clavicole",
            "Tibia e Perone",
            "Scapole"
        ],
        "answer": "Radio e Ulna"
    },
    {
        "question": " Il miocardio è il muscolo del:",
        "options": [
            "Cuore",
            "Rene",
            "Polmone",
            "Fegato"
        ],
        "answer": "Cuore"
    },
    {
        "question": "Quale funzione svolgono i tendini?",
        "options": [
            " Collegare i muscoli alle ossa",
            " Collegare i muscoli tra loro",
            " Collegare gli organi tra loro",
            "Collegare gli organi al cuore"
        ],
        "answer": " Collegare i muscoli alle ossa"
    },
    {
        "question": "Quale tipo di prevenzione ha lo scopo di individuare precocemente i casi di malattia?",
        "options": [
            "Secondaria",
            "Terziaria",
            "Primaria",
            "Quaternaria"
        ],
        "answer": "Secondaria"
    },
    {
        "question": "Gli eritrociti contengono prevalentemente:",
        "options": [
            "Emoglobina",
            "Riserve di grassi",
            "Ossigeno in forma gassosa",
            "Acido"
        ],
        "answer": "Emoglobina"
    },
    {
        "question": "Durante un infarto miocardico, quale dei seguenti enzimi sierici si eleva più velocemente?",
        "options": [
            "CPK",
            "AP",
            "AST o GOT",
            "ATP"
        ],
        "answer": "CPK"
    },
    {
        "question": "Nel trasporto delle sacche di sangue è essenziale l' utilizzo di:",
        "options": [
            "Contenitori protetti termicamente e refrigeranti",
            "Contenitori sterili e protetti",
            "Bacinelle reniformi in contenitori refrigerati",
            "Flebo "
        ],
        "answer": "Contenitori protetti termicamente e refrigeranti"
    },
    {
        "question": " Come si chiama l’arteria più importante del corpo umano?",
        "options": [
            "Aorta",
            "Iliaca",
            "Femorale",
            "Mascellare"
        ],
        "answer": "Aorta"
    },
    {
        "question": "Per la disinfezione di una ferita sporca di terra dopo una caduta rovinosa cosa si deve utilizzare?",
        "options": [
            "Acqua ossegenata",
            "Alcool etilico 95%",
            "Alcool denaturato",
            "Acido acetico"
        ],
        "answer": "Acqua ossegenata"
    },
    {
        "question": " La prevenzione primaria consiste:",
        "options": [
            " nell'eliminare i fattori di rischio",
            " nell'eseguire test diagnostici",
            " nella diagnosi precoce della malattia",
            "Tutte le altre alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": " nell'eliminare i fattori di rischio"
    },
    {
        "question": "Una donna di 51 anni ha eseguito una quadrantectomia a causa di un carcinoma mammario e l'operazione è andata a buon fine. Fra quali interventi di prevenzione rientra la donna dopo l'intervento?",
        "options": [
            "Terziaria",
            "Primaria",
            "Secondaria",
            "Quaternaria"
        ],
        "answer": "Terziaria"
    },
    {
        "question": "Qual è il sito di iniezione più indicato nei bambini al di sotto dei tre anni d'età?",
        "options": [
            " Regione del quadricipite femorale",
            " Regione ventro-glutea",
            " Regione deltoidea",
            "Regione della cassa toracica"
        ],
        "answer": " Regione del quadricipite femorale"
    },
    {
        "question": "L' Anatomia Patologica è:",
        "options": [
            " una branca diagnostica",
            " una branca sperimentale",
            " una branca terapeutica",
            "una branca filosofica"
        ],
        "answer": " una branca diagnostica"
    },
    {
        "question": "Cosa rappresenta il grado con cui si esprime la patogenicità di uno stipite microbico?",
        "options": [
            "Virulenza",
            "Invasività",
            "Contagiosità",
            "Astenia"
        ],
        "answer": "Virulenza"
    },
    {
        "question": "Quale parte del cervello è deputata alla gestione delle emozioni e della memoria?",
        "options": [
            "Amigdala",
            "Ippocampo",
            "Corteccia cerebrale",
            "Ipotalamo"
        ],
        "answer": "Amigdala"
    },
    {
        "question": "Quando è permessa la contenzione fisica?",
        "options": [
            " Su prescrizione medica o con documentate valutazioni assistenziali",
            " Se è documentata da opportune valutazioni assistenziali",
            " Solo su prescrizione medica",
            "Se è documentata da valutazioni ambientali "
        ],
        "answer": " Su prescrizione medica o con documentate valutazioni assistenziali"
    },
    {
        "question": "Quale fra i seguenti non è un segno del processo infiammatorio?",
        "options": [
            "Dolore",
            "Gonfiore",
            "Rossore",
            "Enfiagione"
        ],
        "answer": "Dolore"
    },
    {
        "question": "La prevenzione secondaria consiste:",
        "options": [
            " Nella diagnosi precoce della malattia",
            " Nel rimuovere i fattori di rischio ambientali",
            " Tutte le altre alternative sono corrette",
            "Tutte le altre alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": " Nella diagnosi precoce della malattia"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per pandemia?",
        "options": [
            " La comparsa di un numero elevato di casi di una malattia in un breve periodo di tempo in un territorio molto ampio",
            " Il succedersi continuo e costante di un numero limitato di casi in un certo territorio",
            " La comparsa di un munero elevato di casi di una malattia in un'area limitata e in un breve periodo di tempo",
            "La ripetizione costante della dialettica causa -effetto"
        ],
        "answer": " La comparsa di un numero elevato di casi di una malattia in un breve periodo di tempo in un territorio molto ampio"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti affermazioni sul lavaggio sociale delle mani è corretta?",
        "options": [
            " Prevede che non venga effettuato con anelli, bracciali e orologi",
            " Si effettua all'inizio ed alla fine del turno di servizio",
            " Non è necessario se si indossano i guanti",
            "Non è necessario prestare attenzione"
        ],
        "answer": " Prevede che non venga effettuato con anelli, bracciali e orologi"
    },
    {
        "question": "L'ormone FSH è prodotto da:",
        "options": [
            "Ipofisi",
            "Ipotalamo",
            "Midollare surrenale",
            "Amigdala"
        ],
        "answer": "Ipofisi"
    },
    {
        "question": " Cos’è la laringe?",
        "options": [
            "Canale che mette in comunicazione la faringe con la trachea",
            " Canale che mette in comunicazione lo stomaco con l’esofago",
            " Canale che mette in comunicazione lo stomaco con l’intestino",
            "Canale che mette in comunicazione lo stomaco con il duodeno"
        ],
        "answer": "Canale che mette in comunicazione la faringe con la trachea"
    },
    {
        "question": "L'Ematemesi è:",
        "options": [
            " L’emissione di sangue con il vomito",
            " L’emissione di sangue nelle urine",
            " L’emissione di sangue con le feci",
            "L'emissione di sague dal naso"
        ],
        "answer": " L’emissione di sangue con il vomito"
    },
    {
        "question": " Il raffreddore è una malattia infettiva provocata da:",
        "options": [
            "Un Virus",
            "Un Artropode",
            "Un Protozoo",
            "Un Lisosoma"
        ],
        "answer": "Un Virus"
    },
    {
        "question": " La fecondazione è:",
        "options": [
            "L’unione dell’ovulo con lo spermatozoo",
            " La sintesi delle proteine",
            " L’attacco dell’ossigeno all’emoglobina",
            "La scissione dell'atomo"
        ],
        "answer": "L’unione dell’ovulo con lo spermatozoo"
    },
    {
        "question": " Dove si trovano le corde vocali?",
        "options": [
            "Nella Laringe",
            "Nello Stomaco",
            "Nel canale olfattivo",
            "Negli occhi"
        ],
        "answer": "Nella Laringe"
    },
    {
        "question": " Cos’è l’emofilia?",
        "options": [
            " Un’alterazione della capacità di coagulare il sangue",
            " Un’alterazione dell’attività renale",
            " Una diminuita capacità polmonare",
            "Una ridotta capacità uditiva"
        ],
        "answer": " Un’alterazione della capacità di coagulare il sangue"
    },
    {
        "question": " Dove si forma il bolo alimentare?",
        "options": [
            "Nella bocca",
            "Nello Stomaco",
            "Nell'Intestino",
            "Nel Naso"
        ],
        "answer": "Nella bocca"
    },
    {
        "question": " Da quale organo viene prodotta la bile?",
        "options": [
            "Dal Fegato",
            "Dai Reni",
            "Dai Polmoni",
            "Dal Cuore"
        ],
        "answer": "Dal Fegato"
    },
    {
        "question": " Qual’è la sede delle attività superiori come la memoria?",
        "options": [
            "La corteccia cerebrale",
            " Le arterie",
            " Il cuore",
            "I reni"
        ],
        "answer": "La corteccia cerebrale"
    },
    {
        "question": " Il metacarpo è un osso:",
        "options": [
            "Della mano",
            "Del cranio",
            "Della gabbia toracica",
            "Del gomito"
        ],
        "answer": "Della mano"
    },
    {
        "question": " Cos’è un vaccino?",
        "options": [
            "Un preparato costituito da batteri o virus attenuati o da parti di essi",
            " Un preparato costituito da virus patogeni",
            " Un antibiotico",
            "Un Artropode"
        ],
        "answer": "Un preparato costituito da batteri o virus attenuati o da parti di essi"
    },
    {
        "question": " L’AIDS è una malattia che provoca:",
        "options": [
            " Deficienza del sistema immunitario ",
            " Deficienza del sistema nervoso",
            " Riduzione del numero dei globuli rossi",
            "Deficienza polmonare"
        ],
        "answer": " Deficienza del sistema immunitario "
    },
    {
        "question": " Quale funzione svolge il cristallino?",
        "options": [
            "Permette la messa a fuoco degli oggetti",
            " Diminuisce l’intensità dei suoni",
            " Protegge l’occhio",
            "Altera il sapore degli alimenti ingeriti"
        ],
        "answer": "Permette la messa a fuoco degli oggetti"
    },
    {
        "question": "L’incapacità di riconoscere certi colori si chiama:",
        "options": [
            " Daltonismo   ",
            " Silicosi",
            " Strabismo",
            "Sifilide"
        ],
        "answer": " Daltonismo   "
    },
    {
        "question": " I recettori del gusto e dell’olfatto sono sensibili:",
        "options": [
            "Alle sostanze chimiche",
            "Al rumore",
            "Ai colori",
            "Al sapore"
        ],
        "answer": "Alle sostanze chimiche"
    },
    {
        "question": "Quale funzione viene svolta dall’emoglobina?",
        "options": [
            "Trasportare l'Ossigeno",
            "Distruggere i batteri",
            "Digerire le sostanze grasse",
            "Sintetizzare gli zuccheri"
        ],
        "answer": "Trasportare l'Ossigeno"
    },
    {
        "question": " Il sangue, passando attraverso i reni:",
        "options": [
            "Viene depurato dalle sostanze tossiche",
            " Viene arricchito di globuli rossi",
            " Regola la temperatura di tutto l’organismo",
            "Viene espulso con l'urina"
        ],
        "answer": "Viene depurato dalle sostanze tossiche"
    },
    {
        "question": "Quale è l’ organo che spinge il sangue nelle arterie?",
        "options": [
            "Il Cuore",
            "I Polmoni",
            "I Reni",
            "Il Pancreas"
        ],
        "answer": "Il Cuore"
    },
    {
        "question": " I villi intestinali servono per:",
        "options": [
            "Assorbire le sostanze nutritive",
            "Filtrare il sangue",
            "Contrarre i muscoli",
            "Respirare"
        ],
        "answer": "Assorbire le sostanze nutritive"
    },
    {
        "question": " Le garze sterili devono essere registrate:",
        "options": [
            "All'inizio di ogni intervento e durante l'intervento quando vengono aggiunte",
            "Solo all'inizio dell'intervento",
            "Solo alla fine dell'intervento",
            "Mai"
        ],
        "answer": "All'inizio di ogni intervento e durante l'intervento quando vengono aggiunte"
    },
    {
        "question": " Le articolazioni del cranio sono:",
        "options": [
            "Fisse",
            "Mobili",
            "Aperte",
            "Morbide "
        ],
        "answer": "Fisse"
    },
    {
        "question": " Per digestione s’intende:",
        "options": [
            "La trasformazione degli alimenti in sostanze semplici ed utilizzabili dall’organismo",
            " Il processo attraverso il quale le cellule vengono rifornite di ossigeno",
            " L’eliminazione delle sostanze di rifiuto accumulate nell’organismo",
            "Il processo attraverso il quale le cellule vengono rifornite di anidride carbonica"
        ],
        "answer": "La trasformazione degli alimenti in sostanze semplici ed utilizzabili dall’organismo"
    },
    {
        "question": " La Melanina è:",
        "options": [
            "Un pigmento che protegge dalle radiazioni solari",
            " Una forma di tumore",
            " Una sostanza di rifiuto",
            "Un fungo"
        ],
        "answer": "Un pigmento che protegge dalle radiazioni solari"
    },
    {
        "question": " Cos’è il diaframma?",
        "options": [
            "Un muscolo respiratorio",
            " Una membrana interna dell’occhio",
            " Un legamento del ginocchio",
            "Una parte dell'orecchio"
        ],
        "answer": "Un muscolo respiratorio"
    },
    {
        "question": "Qual è solitamente la via di eliminazione degli anestetici volatili?",
        "options": [
            "Respiratoria",
            "Renale",
            "Epatica",
            "Attraverso gli occhi"
        ],
        "answer": "Respiratoria"
    },
    {
        "question": " Quali sono le arterie che vanno ad irrorare il miocardio?",
        "options": [
            "Arterie Coronarie",
            "Arterie Femorali",
            "Arterie Renali",
            "Tutte le altre alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": "Arterie Coronarie"
    },
    {
        "question": "I geni sono:",
        "options": [
            " tratti di DNA che possono codificare per particolari peptidi",
            " filamenti di RNA nucleare che può codificare per particolari nucleotidi",
            " proteine di membrana",
            "sequenze di zuccheri"
        ],
        "answer": " tratti di DNA che possono codificare per particolari peptidi"
    },
    {
        "question": " Quale funzione viene svolta dai globuli bianchi?",
        "options": [
            "Proteggere l’organismo dalle infezioni",
            " Permettere la respirazione",
            " Proteggere l’organismo dagli sbalzi di temperatura",
            "Permettere la digestione"
        ],
        "answer": "Proteggere l’organismo dalle infezioni"
    },
    {
        "question": "Qual è la funzione del nervo vago?",
        "options": [
            " Afferente ed efferente per molti organi interni, muscoli e ghiandole",
            " Costrizione e dilatazione pupillare, accomodazione del cristallino",
            " Afferente ed efferente per i baro e chemorecettori dei vasi sanguigni",
            "Tutte le altre alternative sono corrette"
        ],
        "answer": " Afferente ed efferente per molti organi interni, muscoli e ghiandole"
    },
    {
        "question": " In che anno è diventato obbligatorio il vaccino antiepatite B?",
        "options": [
            "1991",
            "1980",
            "2003",
            "1992"
        ],
        "answer": "1991"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti strutture regola la quantità di luce che entra nell’occhio?",
        "options": [
            "Pupilla",
            "Cornea",
            "Retina",
            "Iride"
        ],
        "answer": "Pupilla"
    },
    {
        "question": " Cosa si intende per endemia?",
        "options": [
            "  Il succedersi continuo e costante di un numero limitato di casi in un certo territorio",
            "  La comparsa di un munero elevato di casi di una malattia in un'area limitata e in un breve periodo di tempo",
            "  La comparsa di un numero elevato di casi di una malattia in un breve periodo di tempo in un territorio molto ampio",
            "La coattività dello sviluppo delle malattie in un'area antropica"
        ],
        "answer": "  Il succedersi continuo e costante di un numero limitato di casi in un certo territorio"
    },
    {
        "question": " Dove il cancro prostatico dà più frequantemente metastasi?",
        "options": [
            "Alle ossa",
            "Alla cute",
            "Ai polmoni",
            "Ai reni"
        ],
        "answer": "Alle ossa"
    },
    {
        "question": " Cosa si intende per epidemia?",
        "options": [
            "  La comparsa di un munero elevato di casi di una malattia in un'area limitata e in un breve periodo di tempo",
            "  Il succedersi continuo e costante di un numero limitato di casi in un certo territorio",
            "  La comparsa di un numero elevato di casi di una malattia in un breve periodo di tempo in un territorio molto ampio",
            "La coattività dello sviluppo delle malattie in un'area antropica"
        ],
        "answer": "  La comparsa di un munero elevato di casi di una malattia in un'area limitata e in un breve periodo di tempo"
    },
    {
        "question": " Quali sono nel maschio i caratteri sessuali secondari?",
        "options": [
            "Tono muscolare, voce, barba",
            " Testicolo, pene",
            " Colore degli occhi e dei capelli",
            "Mani"
        ],
        "answer": "Tono muscolare, voce, barba"
    },
    {
        "question": " L'obesità non rappresenta un fattore di rischio per …",
        "options": [
            "Ipotiroidismo",
            "Diabete mellito",
            "Ipertrigliceridemia",
            "Diabete gestazionale"
        ],
        "answer": "Ipotiroidismo"
    },
    {
        "question": " Il morbillo è una malattia provocata da:",
        "options": [
            "Un virus",
            "Un batterio",
            "Un protozoo",
            "Un Artropode"
        ],
        "answer": "Un virus"
    },
    {
        "question": " Qual’è il nome della cellula nervosa?",
        "options": [
            "Neurone",
            "Neurite",
            "Piastrina",
            "Globulo"
        ],
        "answer": "Neurone"
    },
    {
        "question": " Qual è solitamente il serbatoio nei portatori sani di tifo?",
        "options": [
            "La colecisti",
            "L'ileo",
            "Lo stomaco",
            "Lo sterno"
        ],
        "answer": "La colecisti"
    },
    {
        "question": " I Linfociti costituiscono un gruppo particolare di:",
        "options": [
            "Globuli Bianchi",
            "Farmaci",
            "Sostanze nutritive",
            "Protesi"
        ],
        "answer": "Globuli Bianchi"
    },
    {
        "question": " Il cuore è un organo cavo formato da 4 cavità. Queste cavità sono:",
        "options": [
            "Due atri e due ventricoli",
            "Quattro bronchi",
            "Quattro vestiboli",
            "Due bronchi"
        ],
        "answer": "Due atri e due ventricoli"
    },
    {
        "question": " La nefrite è una malattia che colpisce:",
        "options": [
            "I reni",
            "Gli arti",
            "I muscoli",
            "I tendini"
        ],
        "answer": "I reni"
    },
    {
        "question": " Qual’è il difetto della vista per cui si è costretti a guardare gli oggetti da vicino?",
        "options": [
            "Miopia",
            "Cataratta",
            "Ipermetropia",
            "Strabismo di Venere"
        ],
        "answer": "Miopia"
    },
    {
        "question": " Quale dei seguenti elementi fa parte dell’orecchio?",
        "options": [
            "La staffa",
            "L'iride",
            "Il cristallino",
            "Il duodeno"
        ],
        "answer": "La staffa"
    },
    {
        "question": " Dove passa il bolo alimentare una volta superato l’esofago?",
        "options": [
            "Nello Stomaco",
            "Nell'Intestino",
            "Nel Fegato",
            "Nei reni"
        ],
        "answer": "Nello Stomaco"
    },
    {
        "question": "L'organo della fonazione è rappresentato dalla:",
        "options": [
            "laringe",
            "trachea",
            "cavità buccale",
            "Cavità oculare"
        ],
        "answer": "laringe"
    },
    {
        "question": "Un muscolo dell'arto inferiore è:",
        "options": [
            "il sartorio",
            "il trapezio",
            "il bicipite",
            "Il tricipite"
        ],
        "answer": "il sartorio"
    },
    {
        "question": "L'ipofisi è:",
        "options": [
            "una ghiandola endocrina",
            "una ghiandola esocrina",
            "un ormone",
            "un gas"
        ],
        "answer": "una ghiandola endocrina"
    },
    {
        "question": "L'aorta nasce:",
        "options": [
            "dal ventricolo sinistro del cuore",
            "dall'atrio sinistro del cuore",
            "dall'atrio destro del cuore",
            "dai polmoni"
        ],
        "answer": "dal ventricolo sinistro del cuore"
    },
    {
        "question": "Il principale componente delle ossa è:",
        "options": [
            "fosfato di calcio",
            "cloruro di calcio",
            "carbonato di potassio",
            "acido acetico"
        ],
        "answer": "fosfato di calcio"
    },
    {
        "question": "Le cellule del cuore sono alimentate:",
        "options": [
            "dalle coronarie",
            "dalla vena giugulare",
            "dalla vena porta",
            "dalla giugulare"
        ],
        "answer": "dalle coronarie"
    },
    {
        "question": "Il midollo spinale:",
        "options": [
            "connette l'encefalo con il resto del corpo",
            "è un aggregato di cellule nervose esterno al sistema nervoso centrale",
            "permette le reazioni involontarie",
            "permette la digestione"
        ],
        "answer": "connette l'encefalo con il resto del corpo"
    },
    {
        "question": "I capillari sono:",
        "options": [
            "sottili vasi sanguigni tra le arterie e le vene",
            "la parete assorbente dell'intestino",
            "l'estremità sottile delle cellule nervose",
            "villi intestinali"
        ],
        "answer": "sottili vasi sanguigni tra le arterie e le vene"
    },
    {
        "question": "Il sangue venoso arriva al cuore per mezzo della:",
        "options": [
            "vena cava",
            "vena porta",
            "vena femorale",
            "vena safena"
        ],
        "answer": "vena cava"
    },
    {
        "question": "Gli scambi respiratori avvengono:",
        "options": [
            "negli alveoli",
            "nei bronchi",
            "nella laringe",
            "nella faringe"
        ],
        "answer": "negli alveoli"
    },
    {
        "question": "Le vene sono i vasi che:",
        "options": [
            "portano il sangue verso il cuore",
            "trasportano ossigeno",
            "effettuano la filtrazione della linfa",
            "trasportano gas"
        ],
        "answer": "portano il sangue verso il cuore"
    },
    {
        "question": "Di quale organo fa parte la chiocciola?",
        "options": [
            "Orecchio",
            "Intestino",
            "Occhio",
            "Lingua"
        ],
        "answer": "Orecchio"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti ossa fa parte dell'arto superiore?",
        "options": [
            "Ulna",
            "Tibia",
            "Sfenoide",
            "Perone"
        ],
        "answer": "Ulna"
    },
    {
        "question": "I gameti femminili vengono prodotti:",
        "options": [
            "nell'ovaio",
            "nelle surrenali",
            "nella vagina",
            "nel seno"
        ],
        "answer": "nell'ovaio"
    },
    {
        "question": "Durante l'esecuzione dello stick glicemico ad un paziente diabetico che ha l'epatite C, l'O.S.S. si punge accidentalmente il dito con ago infetto. Esiste un rischio di contagio considerando che l'ago era stato utilizzato il giorno prima?",
        "options": [
            "La puntura è avvenuta circa 24 ore dopo e quindi una bassa carica virale ma vi è possibilità di contagio.",
            "La puntura è avvenuta circa 24 ore dopo e quindi non vi è rischio di trasmissione.",
            "Non vi è pericolo di trasmissione in quanto non si trasmette con il sangue.",
            "Tutte le altre alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": "La puntura è avvenuta circa 24 ore dopo e quindi una bassa carica virale ma vi è possibilità di contagio."
    },
    {
        "question": "Che cosa è il test di Bowie e Dick.",
        "options": [
            "E' un test che serve a verificare l'affidabilità delle autoclavi con il controllo giornaliero.",
            "E' un test che serve a controllare il colesterolo .",
            "E' un test di gravidanza .",
            "E' un test che serve a controllare il diabete"
        ],
        "answer": "E' un test che serve a verificare l'affidabilità delle autoclavi con il controllo giornaliero."
    },
    {
        "question": "Secondo le più recenti raccomandazioni nelle linee guida per la cura della cute , quale di queste manovre un tempo considerata utile per la guarigione delle piaghe non è più permessa?",
        "options": [
            "Massaggiare e frizionare in corrispondenza di prominenze ossee.",
            "Lavare la cute lesa con soluzione fisiologica.",
            "Idratare la pelle con prodotti idratanti.",
            "Lavare la cute lesa con ammoniaca"
        ],
        "answer": "Massaggiare e frizionare in corrispondenza di prominenze ossee."
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per iperpiressia?",
        "options": [
            "Aumento della temperatura del corpo durante il riposo da 38,2 a 39,9 C°",
            "Aumento della temperatura del corpo durante il riposo da 36,1 a 37 C°",
            "Aumento della temperatura del corpo durante il riposo da 37,1 a 38,2 C°",
            "Aumento della temperatura del corpo durante il riposo da 40 a 41 C°"
        ],
        "answer": "Aumento della temperatura del corpo durante il riposo da 38,2 a 39,9 C°"
    },
    {
        "question": "La malattia diabetica è considerata una patologia cronica e pertanto causa di complicanze. Quale di queste non è dovuta al diabete?",
        "options": [
            "Morbo di Parkinson",
            "Microangiopatie.",
            "Retinopatie.",
            "Sindrome di Asperger"
        ],
        "answer": "Morbo di Parkinson"
    },
    {
        "question": "Per quanto concerne la 626/94 quali sono i limiti di carico movimentabile per gli OSS maschi e femmine.",
        "options": [
            "Femmine 20 Kg maschi 30 Kg",
            "Femmine 30 Kg maschi 40 Kg",
            "Femmine 15 Kg maschi 20 Kg",
            "Femmine 10 Kg Maschi 15 Kg"
        ],
        "answer": "Femmine 20 Kg maschi 30 Kg"
    },
    {
        "question": "Quali di queste azioni l'OSS non deve compiere nell'assistere un paziente disfagico?",
        "options": [
            "Evitare , se il paziente necessita di essere imboccato di continuare nella manovra , se si verificano problemi o difficoltà, come tosse, cianosi, o altri segni di soffocamento.",
            "Evitare di somministrare alimenti e bevande di consistenza e temperatura non adeguata a quanto prescritto.",
            "nessuna delle altre risposte è corretta",
            "Evitare di parlargli"
        ],
        "answer": "Evitare , se il paziente necessita di essere imboccato di continuare nella manovra , se si verificano problemi o difficoltà, come tosse, cianosi, o altri segni di soffocamento."
    },
    {
        "question": "In una organizzazione sanitaria, cosa si intende con il termine \"appropriatezza\" :",
        "options": [
            "Capacità di assicurare, utilizzando le risorse disponibili in modo efficiente, servizi e prestazioni efficaci.",
            "Possibilità di erogare un'assistenza a basso costo e priva di rischi.",
            "Garantire l'effettuazione di una procedura diagnostica in meno di 25 giorni dalla sua prenotazione.",
            "Garantire l'effettuazione di una procedura diagnostica in meno di 10 giorni dalla sua prenotazione."
        ],
        "answer": "Capacità di assicurare, utilizzando le risorse disponibili in modo efficiente, servizi e prestazioni efficaci."
    },
    {
        "question": "In base a quali criteri, si \"attribuisce\" un compito\nassistenziale ad un OSS:",
        "options": [
            "Capacità e competenza del\nsingolo OSS",
            "Consuetudine organizzativa",
            "Opportunismo operativo",
            "Opportunismo lavorativo"
        ],
        "answer": "Capacità e competenza del\nsingolo OSS"
    },
    {
        "question": "La tripartizione \"opera, coopera, collabora\" serve a:",
        "options": [
            "Tutelare il paziente",
            "Togliere tempo prezioso\nall'assistenza",
            "nessuna delle altre\nrisposte è corretta",
            "Tutelare il medico "
        ],
        "answer": "Tutelare il paziente"
    },
    {
        "question": "Il cieco è un tratto:",
        "options": [
            "dell'intestino crasso",
            "dell'apparato genitale",
            "nessuna delle altre\nrisposte è corretta",
            "dell'intestino tenue"
        ],
        "answer": "dell'intestino crasso"
    },
    {
        "question": "In caso di emorragia come bisogna intervenire ?",
        "options": [
            "Comprimere la ferita con un panno pulito, tenendo premuto con il palmo della mano",
            "Pulire la ferita con un disinfettante",
            "Pulire la ferita e lavare in acqua calda",
            "Pulire la ferita e lavare con aceto"
        ],
        "answer": "Comprimere la ferita con un panno pulito, tenendo premuto con il palmo della mano"
    },
    {
        "question": "In cosa consiste lo stiramento ?",
        "options": [
            "Nella lesione parziale di poche fibre muscolari",
            "Nella lesione parziale di tutte le fibre muscolari",
            "Nella lesione totale delle fibre muscolari",
            "Nella lesione totale di poche fibre muscolari"
        ],
        "answer": "Nella lesione parziale di poche fibre muscolari"
    },
    {
        "question": "Cos'è il miocardio ?",
        "options": [
            "Un tessuto muscolare",
            "Un'arteria",
            "Una ghiandola",
            "Una vena"
        ],
        "answer": "Un tessuto muscolare"
    },
    {
        "question": "In quale caso è consigliabile sollevare verso l'alto l'arto\ncolpito ?",
        "options": [
            "Lo strappo",
            "La distorsione",
            "Il crampo",
            "Il gonfiore"
        ],
        "answer": "Lo strappo"
    },
    {
        "question": "Ai fini del ricovero ordinario e programmato in ambiente ospedaliero per un assistito anziano cosa è necessario ?",
        "options": [
            "La richiesta motivata del medico di base o del pediatra di libera scelta, accompagnata dalla presentazione del libretto sanitario",
            "Il pagamento di una somma all'amministrazione ospedaliera",
            "La richiesta del medico di base e il pagamento di un ticket",
            "Il pagamento di una somma ai medici competenti "
        ],
        "answer": "La richiesta motivata del medico di base o del pediatra di libera scelta, accompagnata dalla presentazione del libretto sanitario"
    },
    {
        "question": "Cosa sono gli interventi di riabilitazione per gli anziani ?",
        "options": [
            "Prestazioni dirette al recupero funzionale e sociale dei soggetti affetti da minorazioni fisiche, psichiche o sensoriali dipendenti da qualsiasi causa",
            "Prestazioni di tipo economico per gli anziani che siano invalidi civili",
            "Prestazioni rese a favore degli anziani alcooldipendenti",
            "Prestazioni rese a favore degli anziani invalidi di guerra"
        ],
        "answer": "Prestazioni dirette al recupero funzionale e sociale dei soggetti affetti da minorazioni fisiche, psichiche o sensoriali dipendenti da qualsiasi causa"
    },
    {
        "question": "La musicoterapia:",
        "options": [
            "Contribuisce al miglioramento della capacità residua uditiva",
            "Non ha alcuna conseguenza né positiva né negativa",
            "Stimola l'aggressività",
            "Stimola il nervosismo"
        ],
        "answer": "Contribuisce al miglioramento della capacità residua uditiva"
    },
    {
        "question": "A cosa serve una protesi acustica ?",
        "options": [
            "A porre un soggetto nelle\nmigliori condizioni possibili di ascolto",
            "A utilizzare meglio i messaggi sonori",
            "A codificare i suoni",
            "A codificare le parole"
        ],
        "answer": "A porre un soggetto nelle\nmigliori condizioni possibili di ascolto"
    },
    {
        "question": "Di che tipo di rieducazione necessitano i sordomuti ?",
        "options": [
            "Audio‐fonetica",
            "Prettamente tattile",
            "Prettamente fonetica",
            "Prettamente fonica"
        ],
        "answer": "Audio‐fonetica"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i coni e i bastoncelli ?",
        "options": [
            "Segnali luminosi in grado di essere percepiti dalla retina",
            "Cellule capaci di percepire i suoni",
            "Cellule nervose pigmentate",
            "Cellule staminali"
        ],
        "answer": "Segnali luminosi in grado di essere percepiti dalla retina"
    },
    {
        "question": "L'autismo è una psicosi che si presenta prevalentemente:",
        "options": [
            "Nella prima infanzia",
            "In età adulta",
            "Nell'adolescenza",
            "Nella vecchiaia"
        ],
        "answer": "Nella prima infanzia"
    },
    {
        "question": "Quali ghiandole sono dotate di dotto escretore ?",
        "options": [
            "I reni",
            "Le gonadi",
            "La tiroide",
            "L'ipofisi"
        ],
        "answer": "I reni"
    },
    {
        "question": "Di quale disturbo si soffre quando il linguaggio è totalmente\nassente ?",
        "options": [
            "Audiomutismo",
            "Mutismo cronico",
            "Ageusia",
            "Anosmia"
        ],
        "answer": "Audiomutismo"
    },
    {
        "question": "Come può essere definita la disabilità ?",
        "options": [
            "Disabilità significa \"qualsiasi restrizione o carenza (conseguente a una menomazione) della capacità di\nsvolgere",
            "Disabilità è la disfunzione organica che caratterizza il diversabile",
            "Una patologia dell'apparato muscolo‐ scheletrico",
            "Una patologia mandibolare"
        ],
        "answer": "Disabilità significa \"qualsiasi restrizione o carenza (conseguente a una menomazione) della capacità di\nsvolgere"
    },
    {
        "question": "Per i farmaci di automedicazione, è necessaria la ricetta?",
        "options": [
            "No, mai",
            "Sì, sempre",
            "Non esistono farmaci di automedicazione",
            "Qualche volta è necessaria"
        ],
        "answer": "No, mai"
    },
    {
        "question": "I nervi si dividono in:",
        "options": [
            "Sensitivi e motori",
            "Verticali e orizzontali",
            "Lombari e motori",
            "Orali ed ottici"
        ],
        "answer": "Sensitivi e motori"
    },
    {
        "question": "Nel sistema nervoso autonomo o vegetativo si distinguono\ndue sistemi:",
        "options": [
            "Simpatico e parasimpatico",
            "Muscolare e vascolare",
            "Simpatico e vascolare",
            "Simpatico e muscolare"
        ],
        "answer": "Simpatico e parasimpatico"
    },
    {
        "question": "Lo strato del derma è costituito dal tessuto connettivale compatto e si trova :",
        "options": [
            "Nello strato intermedio tra epidermide e ipoderma.",
            "Nello strato più esterno della pelle.",
            "Nello strato più interno della pelle",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Nello strato intermedio tra epidermide e ipoderma."
    },
    {
        "question": "Quale è la composizione dell'urina in condizioni fisiologiche normali?",
        "options": [
            "Dal 95% di acqua e per il 5% di sostanze corpuscolate.",
            "Dal 95% di acqua e per il 5% di zuccheri e particelle\nematiche.",
            "Dal 70% di acqua e per il 30% di zuccheri e sali\nminerali.",
            "Dal 30% di acqua e per il 70% di zuccheri"
        ],
        "answer": "Dal 95% di acqua e per il 5% di sostanze corpuscolate."
    },
    {
        "question": "Lo strumento di valutazione multidimensionale più utilizzato nelle RSA è:",
        "options": [
            "V.A.O.R. (Valutazione anziano ospite residenza)",
            "V.A.O.R. (Valutazione attività ospite residenza)",
            "V.A.O.R. (Valutazione autonomia ospite\nresidenziale)",
            "V.A.O.R. (Valutazione autonomia ospite regionale)"
        ],
        "answer": "V.A.O.R. (Valutazione anziano ospite residenza)"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le cure palliative?",
        "options": [
            "Sono approcci terapeutici finalizzati ad alleviare i sintomi di un paziente terminale",
            "Sono cure termali,eseguite in centri benessere",
            "Sono cure antinfiammatorie a base di cortisone",
            "Sono cure termali ed infiammatorie"
        ],
        "answer": "Sono approcci terapeutici finalizzati ad alleviare i sintomi di un paziente terminale"
    },
    {
        "question": "Il fegato è la ghiandola più grossa del corpo umano. In\nquante parti è diviso?",
        "options": [
            "4 lobi",
            "2 lobi",
            "3 lobi",
            "5 lobi"
        ],
        "answer": "4 lobi"
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti sono da considerarsi un rifiuto sanitario a rischio infettivo?",
        "options": [
            "Garze e cerotto contaminate da una piaga da decubito",
            "Flaconi di medicinali",
            "Farmaci scaduti",
            "Presidi e Protesi"
        ],
        "answer": "Garze e cerotto contaminate da una piaga da decubito"
    },
    {
        "question": "Per quale dei seguenti disinfettanti si devono utilizzare i dispositivi di protezione individuale?",
        "options": [
            "Gluteraldeide o aldeide glutaric",
            "Alcool etilico",
            "Ipoclorito di sodio al 10%",
            "Ipoclorito di sodio al 20%"
        ],
        "answer": "Gluteraldeide o aldeide glutaric"
    },
    {
        "question": "Gli accessi allo stomaco sono controllati per mezzo di due\nvalvole. Quali?",
        "options": [
            "Cardias e piloro",
            "Cardias e valvola ileocecale",
            "Piloro e valvola mitrale o\nbicuspide",
            "Valvola mitrale ed ileocecale"
        ],
        "answer": "Cardias e piloro"
    },
    {
        "question": "Le ustioni vengono distinte in tre gradi, in rapporto a che\ncosa?",
        "options": [
            "Alla profondità dell'ustione",
            "Al tempo di contatto",
            "All'estensione dell'ustione",
            "Allo strumento o al mezzo che hanno causato l'ustione"
        ],
        "answer": "Alla profondità dell'ustione"
    },
    {
        "question": "Il piloro è regolato da un muscolo circolare detto sfintere\npilorico e si trova:",
        "options": [
            "Tra lo stomaco e l'intestino\ntenue",
            "Tra l'intestino tenue e il colon\nascendente",
            "Tra il colon e il retto",
            "Tra il colon e lo stomaco"
        ],
        "answer": "Tra lo stomaco e l'intestino\ntenue"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti mansioni è propria dell'OSS.",
        "options": [
            "Tutte le mansioni di base rivolte al paziente.",
            "Tutte le mansioni che non abbiano contatto diretto con il paziente.",
            "Attività di rieducazione motoria tipiche del fisioterapista.",
            "Attività di ginnastica medica"
        ],
        "answer": "Tutte le mansioni di base rivolte al paziente."
    },
    {
        "question": "L'agente patogeno del botulismo produce una tossina che, una volta ingerita, causa un grave stato di malattia, Quali sono i sintomi più frequenti?",
        "options": [
            "Tutte le risposte sono corrette",
            "Sintomatologia nervosa: disturbi della deglutizione e della fonazione.",
            "Sintomatologia intestinale: nausea , vomito e diarrea.",
            "Tutte le risposte sono sbagliate"
        ],
        "answer": "Tutte le risposte sono corrette"
    },
    {
        "question": "A quale fascia di età corrisponde la terza età o fase della\nsenilità?",
        "options": [
            "Dai 70 in su",
            "Tra i 60 e i 65 anni",
            "Tra i 50 e i 60 anni",
            "Tra i 40 e i 50 anni"
        ],
        "answer": "Dai 70 in su"
    },
    {
        "question": "La pediculosi è un infestazione di pidocchi che può\ninteressare:",
        "options": [
            "I capelli, la zona pubica, tutto il\ncorpo.",
            "Solo i capelli.",
            "Solo la zona pubica",
            "Le unghie"
        ],
        "answer": "I capelli, la zona pubica, tutto il\ncorpo."
    },
    {
        "question": "A quale categoria di rifiuti appartengono le pellicole e le\nlastre fotografiche.",
        "options": [
            "Rifiuti speciali non pericolosi",
            "Rifiuti assimilabili agli urbani",
            "Rifiuti speciali pericolosi",
            "Rifiuti non assimilabili agli urbani"
        ],
        "answer": "Rifiuti speciali non pericolosi"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste ghiandole ha una funzione endocrina?",
        "options": [
            "Ghiandole surrenali",
            "Ghiandole sudoripare",
            "Ghiandole lacrimali",
            "Ghiandole salivari"
        ],
        "answer": "Ghiandole surrenali"
    },
    {
        "question": "La misurazione della temperatura ascellare con il termometro clinico di vetro a mercurio richiede un tempo di mantenimento in sede dello stesso pari a circa:",
        "options": [
            "5‐7 minuti",
            "10‐15 minuti",
            "1‐2 minuti",
            "8-9 minuti"
        ],
        "answer": "5‐7 minuti"
    },
    {
        "question": "Nella misurazione della temperatura, frequenza cardiaca, frequenza respiratoria, l'OSS è tenuto a indossare i guanti?",
        "options": [
            "Non è tenuto a indossare i guanti.",
            "Indossa i guanti solo nella\nmisurazione della temperatura.",
            "E' Tenuto a indossare i guanti.",
            "Indossa i guanti solo nella misurazione della frequenza cardiaca"
        ],
        "answer": "Non è tenuto a indossare i guanti."
    },
    {
        "question": "Di cosa bisogna assicurarsi prima di far camminare l'assistito col deambulatore?",
        "options": [
            "Bisogna assicurarsi che gli ascellari siano fissati all'altezza idonea",
            "Bisogna controllare il funzionamento del sistema di bloccaggio del deambulatore",
            "Bisogna verificare la prescrizione del fisiatra",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Bisogna assicurarsi che gli ascellari siano fissati all'altezza idonea"
    },
    {
        "question": "Le piastrine hanno la funzione:",
        "options": [
            "Nessuna delle altre risposte è\ncorretta",
            "di trasportare emoglobina",
            "di trasportare calcio",
            "di trasportare zuccheri"
        ],
        "answer": "Nessuna delle altre risposte è\ncorretta"
    },
    {
        "question": "Il plasma è:",
        "options": [
            "la parte liquida del sangue",
            "la parte figurata del sangue",
            "sinonimo di linfa",
            "sinonimo di zucchero"
        ],
        "answer": "la parte liquida del sangue"
    },
    {
        "question": "Qual è la temperatura ottimale dell'acqua utilizzata per il\nbagno del degente ?",
        "options": [
            "38 °C",
            "25 °C",
            "30 °C",
            "33 °C"
        ],
        "answer": "38 °C"
    },
    {
        "question": "Quale vitamina è detta anche vitamina del sole ?",
        "options": [
            "La vitamina D",
            "La vitamina B9",
            "La vitamina C",
            "La vitamina A"
        ],
        "answer": "La vitamina D"
    },
    {
        "question": "Nel rifacimento del letto occupato con 2 operatori:",
        "options": [
            "girare il paziente di lato, arrotolare la biancheria sotto la schiena del paziente, stendere la biancheria pulita nella parte di materasso rimasta libera",
            "lasciare il paziente in posizione supina e procedere al rifacimento dall'alto verso il basso",
            "girare il paziente di lato, applicare fin sotto la schiena la biancheria pulita, quindi eliminare da sotto quella sporca facendola scivolare",
            "lasciare il paziente in posizione supina e procedere al rifacimento dal basso verso l'alto"
        ],
        "answer": "girare il paziente di lato, arrotolare la biancheria sotto la schiena del paziente, stendere la biancheria pulita nella parte di materasso rimasta libera"
    },
    {
        "question": "Per svuotare la sacca di raccolta delle urine:",
        "options": [
            "disinfetto il rubinetto prima dell'apertura, svuoto la sacca in un contenitore monopaziente, disinfetto il rubinetto prima di chiuderlo",
            "stacco la sacca dal catetere vescicale e procedo allo svuotamento",
            "svuoto la sacca in un secchio",
            "svuoto la sacca nella tazza del WC"
        ],
        "answer": "disinfetto il rubinetto prima dell'apertura, svuoto la sacca in un contenitore monopaziente, disinfetto il rubinetto prima di chiuderlo"
    },
    {
        "question": "Nell'aiuto alla vestizione e svestizione dell'utente, l'OSS deve sempre:",
        "options": [
            "rispettare i tempi della persona",
            "essere veloce per non far prendere freddo al paziente",
            "non ci sono indicazioni particolari",
            "essere veloce per non infastidire il paziente"
        ],
        "answer": "rispettare i tempi della persona"
    },
    {
        "question": "Per prevenire la lesione da decubito è necessario:",
        "options": [
            "mantenere la cute pulita e asciutta",
            "effettuare la cura della cute con detergenti energici",
            "effettuare massaggi a base di alcool saponato",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "mantenere la cute pulita e asciutta"
    },
    {
        "question": "Per mantenre la lesione da decubito è necesssario:",
        "options": [
            "mantenere la cute pulita e asciutta",
            "effettuare la cura della cute con detergenti energici",
            "effettuare massaggi a base di alcool saponato",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "mantenere la cute pulita e asciutta"
    },
    {
        "question": "L'OSS nel rifare il letto deve:",
        "options": [
            "maneggiare il meno possibile le lenzuola usate",
            "piegare correttamente e con cura le lenzuola usate",
            "esporre la biancheria usata all'aria, dopo averla scossa",
            "controllare minuziosamente le lenzuola usate"
        ],
        "answer": "maneggiare il meno possibile le lenzuola usate"
    },
    {
        "question": "L'OSS addetto al trasporto del materiale biologico esegue questo compito:",
        "options": [
            "nel rispetto di disposizioni specifiche, nel più breve tempo possibile",
            "il materiale biologico non si trasporta",
            "nel rispetto di disposizioni specifiche",
            "nel rispetto di disposizioni specifiche, con la maggiore calma possibile"
        ],
        "answer": "nel rispetto di disposizioni specifiche, nel più breve tempo possibile"
    },
    {
        "question": "Nel controllare la presenza degli accessori del letto, l'OSS\nverifica che nella stanza ci siano:",
        "options": [
            "spondine, archetti, staffa",
            "comodino, campanello\narchetti",
            "sedia, schienale,\ncampanello",
            "campanello, staffa e sedia"
        ],
        "answer": "spondine, archetti, staffa"
    },
    {
        "question": "Come si definisce l'umidità relativa dell'aria?",
        "options": [
            "Rapporto tra umidità presente nell'aria al momento della rilevazione e massima quantità di umidità raggiungibile nell'aria.",
            "Umidità presente nell'aria al momento della rilevazione.",
            "Umidità massima raggiungibile nell'aria.",
            "Umidità minima raggiungibile nell'aria"
        ],
        "answer": "Rapporto tra umidità presente nell'aria al momento della rilevazione e massima quantità di umidità raggiungibile nell'aria."
    },
    {
        "question": "Che cosa è una linea guida?",
        "options": [
            "Una raccomandazione",
            "È un'imposizione",
            "Deve essere eseguita solo in situazioni di urgenza",
            "Una legge"
        ],
        "answer": "Una raccomandazione"
    },
    {
        "question": "Gli indumenti e le lenzuola monouso (già usati dai pazienti), macchiati da urina sono da considerare...",
        "options": [
            "rifiuti pericolosi a rischio infettivo",
            "rifiuti non pericolosi assimilabili agli urbani",
            "rifiuti pericolosi che richiedono particolari modalità di smaltimento",
            "rifiuti pericolosi assimilabili agli urbani"
        ],
        "answer": "rifiuti pericolosi a rischio infettivo"
    },
    {
        "question": "Uno strumento si può definire sterile quando..",
        "options": [
            "esiste una probabilità su 1000000 che sia contaminato da agenti microbici",
            "esiste una probabilità su 10 che sia contaminato da agenti microbici",
            "esiste una probabilità su 1000000000 che sia contaminato da agenti microbici",
            "esiste una probabilità su 1000 che sia contaminato da agenti microbici"
        ],
        "answer": "esiste una probabilità su 1000000 che sia contaminato da agenti microbici"
    },
    {
        "question": "Per quale delle seguenti patologie non è giustificato\nl'isolamento del paziente",
        "options": [
            "Aspergillosi",
            "Rosolia",
            "Tubercolosi",
            "Varicella"
        ],
        "answer": "Aspergillosi"
    },
    {
        "question": "I corsi BLS/BLSD sono relativi…",
        "options": [
            "A pratiche salvavita",
            "Ad indirizzi di terapia\ninfettiva",
            "Pratiche assistenziali",
            "Pratiche non assistenziali"
        ],
        "answer": "A pratiche salvavita"
    },
    {
        "question": "Il reparto Dialisi, da un punto di vista igienico‐sanitario, è un\nambiente...",
        "options": [
            "ad alto rischio",
            "a basso rischio",
            "a medio rischio",
            "a rischio 0"
        ],
        "answer": "ad alto rischio"
    },
    {
        "question": "Una parente vi chiede notizie su un paziente ricoverato nel vostro reparto…",
        "options": [
            "Lo indirizzate dal medico o al caposala o all'infermiere",
            "Prendete la cartella clinica e gliela leggete",
            "Date pareri personali sullo stato di salute del paziente",
            "Prendete la cartella clinica e gliela fate leggere"
        ],
        "answer": "Lo indirizzate dal medico o al caposala o all'infermiere"
    },
    {
        "question": "Nel caso un paziente segnali dolorabilità come si deve comportare l'OSS?",
        "options": [
            "Effettua la segnalazione all'infermiere/caposala",
            "Rassicura il paziente",
            "Effettua la segnalazione ai parenti del paziente",
            "Effettua la segnalazione agli amici del paziente"
        ],
        "answer": "Effettua la segnalazione all'infermiere/caposala"
    },
    {
        "question": "Per quale delle seguenti malattie non è attualmente\ndisponibile un vaccino?",
        "options": [
            "AIDS",
            "Morbillo",
            "Epatite A",
            "Varicella"
        ],
        "answer": "AIDS"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti manovre è maggiormente causa nel determinare una infezione ospedaliera",
        "options": [
            "Inserire un catetere urinario",
            "Inserire un catetere venoso centrale",
            "Inserire una sonda rettale",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Inserire un catetere urinario"
    },
    {
        "question": "Quali tra i presenti sono presidi antidecubito?",
        "options": [
            "Materassi a tre sezioni",
            "Talloniere",
            "Materassi in lattice",
            "Sedie"
        ],
        "answer": "Materassi a tre sezioni"
    },
    {
        "question": "Il primo soccorso è:",
        "options": [
            "L'aiuto prestato a una persona coinvolta in un incidente o colta da malore in attesa di personale qualificato",
            "L'intervento immediato che mira a risolvere problemi di salute urgenti",
            "L'intervento di personale sanitario in ambito ospedaliero",
            "L'intervento di personale sanitario in ambito amministrativo"
        ],
        "answer": "L'aiuto prestato a una persona coinvolta in un incidente o colta da malore in attesa di personale qualificato"
    },
    {
        "question": "L'eccessiva macerazione cutanea è un fattore favorente:",
        "options": [
            "Lesioni da compressione",
            "Ematomi",
            "Prurito",
            "Graffi "
        ],
        "answer": "Lesioni da compressione"
    },
    {
        "question": "Deficit di memoria sta ad AMNESIA come difficoltà di\ndeglutizione sta a:",
        "options": [
            "disfagia",
            "afasia",
            "narcolessia",
            "apatia"
        ],
        "answer": "disfagia"
    },
    {
        "question": "La memoria procedurale ha a che fare con:",
        "options": [
            "La memoria di abitudini",
            "La memoria di lavoro.",
            "Il ricordo di avvenimenti\nfuturi.",
            "La memoria del presente"
        ],
        "answer": "La memoria di abitudini"
    },
    {
        "question": "Nelle persone anziane si verifica:",
        "options": [
            "Una diminuzione della massa\nmuscolare.",
            "Un aumento della massa\nadiposa",
            "tutte le risposte sono\ncorrette",
            "Un aumento della vista"
        ],
        "answer": "Una diminuzione della massa\nmuscolare."
    },
    {
        "question": "Quando un utente anziano è a forte rischio di caduta e non è cognitivamente integro:",
        "options": [
            "E' utile pianificare, solo per il tempo necessario, interventi di tutela, individualizzati e riguardosi della dignità umana, da parte dell'intera èquipe professionale.",
            "E' indispensabile fare ricorso a strumenti di contenzione per evitare i rischi di una caduta, certamente pericolosi e dannosi per la sua qualità di vita.",
            "nessuna delle altre risposte è corretta",
            "E' indispensabile fare ricorso a sedie che sorreggano il paziente"
        ],
        "answer": "E' utile pianificare, solo per il tempo necessario, interventi di tutela, individualizzati e riguardosi della dignità umana, da parte dell'intera èquipe professionale."
    },
    {
        "question": "Quando I'anziano è in fase terminale, diventa determinante per la sua qualità di vita:",
        "options": [
            "L'intervento infermieristico piuttosto che quello assistenziale prestato dagli OSS.",
            "La consapevolezza dei gesti e del modo di toccare da parte dell'OSS.",
            "La precisione, l'accuratezza nell'applicazione dei protocolli per evitare complicanze inutili.",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "L'intervento infermieristico piuttosto che quello assistenziale prestato dagli OSS."
    },
    {
        "question": "Qualsiasi modificazione osservata nell'anziano durante il\nturno di lavoro deve essere:",
        "options": [
            "Riferita all'Infermiere.",
            "Riferita al R.A.A.",
            "Riportate in consegna.",
            "Riferita al medico "
        ],
        "answer": "Riferita all'Infermiere."
    },
    {
        "question": "Quale, fra le seguenti attività, non è di pertinenza dell'OSS?",
        "options": [
            "Collabora all'attuazione di sistemi di verifica degli interventi.",
            "Collabora all'ottimizzazione dell'impiego delle risorse umane disponibili.",
            "Collabora alla verifica della qualità del servizio.",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Collabora all'attuazione di sistemi di verifica degli interventi."
    },
    {
        "question": "Un utente anziano, cognitivamente integro, non riesce a prendere sonno. L'OSS può:",
        "options": [
            "Cercare di convincerlo a dormire spiegandogli che il sonno è importante per la sua salute.",
            "Cercare di comprendere se c'è qualcosa che lo disturba e aiutare l'anziano a superare il momento di difficoltà, attraverso il dialogo.",
            "Fare immediatamente ricorso alla terapia al bisogno per evitare all'anziano di perdere ore di sonno preziose per la sua salute.",
            "Cantargli una dolce melodia"
        ],
        "answer": "Cercare di convincerlo a dormire spiegandogli che il sonno è importante per la sua salute."
    },
    {
        "question": "Per scrivere in modo corretto le consegne è utile impiegare\nun linguaggio:",
        "options": [
            "Sintetico.",
            "Descrittivo.",
            "Tecnicistico.",
            "Analitico"
        ],
        "answer": "Sintetico."
    },
    {
        "question": "Prima di procedere alla rilevazione del polso è opportuno invitare e/o aiutare la persona assistita ad assumere la posizione supina e a posizionare l'avambraccio sul torace o lungo il fianco:",
        "options": [
            "Con il polso esteso ed il palmo verso il basso.",
            "Con il polso e la mano nella posizione preferita dall'assistito.",
            "Con il polso esteso ed il palmo verso l'alto.",
            "Con la mano in alto"
        ],
        "answer": "Con il polso esteso ed il palmo verso il basso."
    },
    {
        "question": "I comportamenti adeguati alla prevenzione del rischio biologico sono quelli che riflettono il rispetto delleprecauzioni standard. Tra questi è compreso il lavaggio delle mani che deve essere effettuato prima e dopo aver indossato i guanti monouso, utilizzando detergenti liquidi erogati da dispenser. Il tipo di lavaggio indicato è:",
        "options": [
            "Il lavaggio sociale.",
            "Il lavaggio antisettico",
            "Il lavaggio antisettico prolungato",
            "Il lavaggio asociale"
        ],
        "answer": "Il lavaggio sociale."
    },
    {
        "question": "Indicare in quale alimento, tra quelli elencati, NON è\ncontenuta la vitamina D:",
        "options": [
            "Peperoni.",
            "Tuorlo d'uovo",
            "Burro.",
            "Melanzane"
        ],
        "answer": "Peperoni."
    },
    {
        "question": "Per somministrare un farmaco per via auricolare, dopo aver invitato la persona ad assumere la posizione seduta o supina e a girare la testa di lato, è necessario tirare ‐ con una mano ‐ il padiglione auricolare:",
        "options": [
            "Verso l'alto e indietro",
            "Verso l'alto e in avanti",
            "Verso il basso e in avanti",
            "Verso il basso ed indietro"
        ],
        "answer": "Verso l'alto e indietro"
    },
    {
        "question": "La pulizia, se effettuata correttamente, riduce la\nconcentrazione della carica batterica presente nell'ambiente considerato, di circa:",
        "options": [
            "Dell'80%",
            "Del 40%",
            "Del 60%",
            "Del 30%"
        ],
        "answer": "Dell'80%"
    },
    {
        "question": "Quali dispositivi di protezione gli Operatori sanitari devono indossare prima di procedere al lavaggio manuale del materiale sanitario?",
        "options": [
            "Sopracamice protettivo, mascherina con visiera, guanti di gomma.",
            "Cuffia, mascherina chirurgica, occhiali protettivi, guanti di gomma.",
            "Mascherina con visiera, guanti di gomma, divisa che dovrà essere cambiata al termine della manovra.",
            "occchiali da vista e da sole"
        ],
        "answer": "Sopracamice protettivo, mascherina con visiera, guanti di gomma."
    },
    {
        "question": "I segni e sintomi di emorragia esterna possono essere diversi. Individuate, dall'elenco riportato, quello NON corretto:",
        "options": [
            "Diminuzione della frequenza cardiaca.",
            "Rigonfiamento dell'area della lesione.",
            "Tensione e indurimento della zona lesa percepibile alla palpazione.",
            "Tutte le risposte sono errate"
        ],
        "answer": "Diminuzione della frequenza cardiaca."
    },
    {
        "question": "Per materiale riutilizzabile si intende:",
        "options": [
            "Materiale che può essere utilizzato più volte, previo adeguato trattamento che lo renda riutilizzabile in condizioni di sicurezza.",
            "Materiale che può essere utilizzato più volte, previo adeguato trattamento che lo renda riutilizzabile in condizioni di sicurezza. Se monouso, è bene che dopo il trattamento venga utilizzato solo su pazienti a\nrischio normale",
            "Materiale, anche monouso, che prima di essere riutilizzato venga sottoposto a sterilizzazione.",
            "Materiale esclusivamente monouso"
        ],
        "answer": "Materiale che può essere utilizzato più volte, previo adeguato trattamento che lo renda riutilizzabile in condizioni di sicurezza."
    },
    {
        "question": "Alcuni dei materiali biologici che espongono a rischio professionale di contrarre un'infezione ematogena sono\ntutti i seguenti tranne uno:",
        "options": [
            "Lacrime.",
            "Sangue",
            "Sperma.",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Lacrime."
    },
    {
        "question": "La polvere va asportata a umido utilizzando la scopa a trapezio e la garza monouso. La scopa:",
        "options": [
            "Non va sollevata, ma strisciata con dei movimenti ad \"S\" dall' interno verso l'esterno della stanza.",
            "Non va strisciata, ma sollevata con dei movimenti orizzontali dall'esterno verso l'interno della stanza.",
            "Non va sollevata, ma strisciata con dei movimenti verticali dall'interno verso l'esterno della stanza.",
            "Non va strisciata ma sollevata con dei movimento ondulatori verso l'interno della stanza"
        ],
        "answer": "Non va sollevata, ma strisciata con dei movimenti ad \"S\" dall' interno verso l'esterno della stanza."
    },
    {
        "question": "Quando il paziente è incapace di tagliare il cibo e di portarlo alla bocca, è necessario:",
        "options": [
            "preparare in piccoli pezzi il cibo, aiutarne l’assunzione, imboccando il paziente, lasciandogli il tempo per deglutire e   porgendogli acqua con bicchiere o cannuccia a seconda dei casi",
            "preparare in piccoli pezzi il cibo, tornare dopo 20 minuti per vedere se ha finito",
            "alimentarlo esclusivamente con cibi liquidi",
            "preparare in piccoli pezzi il cibo, tornare dopo 30 minuti per vedere se ha finito"
        ],
        "answer": "preparare in piccoli pezzi il cibo, aiutarne l’assunzione, imboccando il paziente, lasciandogli il tempo per deglutire e   porgendogli acqua con bicchiere o cannuccia a seconda dei casi"
    },
    {
        "question": "Quando non si usa il caldo?",
        "options": [
            "Emorragia acuta, tumori maligni, subito dopo un trauma",
            "Contrattura muscolare",
            "Mal di schiena",
            "Tutte le risposte sono sbagliate"
        ],
        "answer": "Emorragia acuta, tumori maligni, subito dopo un trauma"
    },
    {
        "question": "Quando si mobilizza un paziente per la prima volta dopo un intervento chirurgico devono essere presenti:",
        "options": [
            "un infermiere",
            "una coppia di OSS",
            "un OSS e un parente",
            "un OSS ed un medico "
        ],
        "answer": "un infermiere"
    },
    {
        "question": "Quando si usa la borsa di ghiaccio?",
        "options": [
            "In caso di lesioni craniche, emorragie addominali, interventi chirurgici di vario tipo, febbre",
            "In caso di ferite aperte",
            "Nella malattia di Raynaud (restringimento delle arterie periferiche)",
            "In caso di ferite semiaperte"
        ],
        "answer": "In caso di lesioni craniche, emorragie addominali, interventi chirurgici di vario tipo, febbre"
    },
    {
        "question": "Rispetto al controllo della diuresi, l'OSS deve saper osservare e riferire:",
        "options": [
            "la quantità, il colore, la trasparenza, l'odore delle urine",
            "la presenza di glucosio, proteine, corpi chetonici\nnelle urine",
            "quando è avvenuta l'ultima minzione del\npaziente",
            "la presenza di cloruro di sodio nelle urine"
        ],
        "answer": "la quantità, il colore, la trasparenza, l'odore delle urine"
    },
    {
        "question": "Se dopo un intervento chirurgico il paziente ritorna nello stesso letto è necessario:",
        "options": [
            "sostituire tutta la biancheria e portare il letto ad un livello che consenta all’operatore movimenti agevoli",
            "sollevare la parte superiore del letto a un livello appropriato al paziente, assicurandosi che questi stia comodo",
            "mettere il guanciale sul letto in modo che la parte aperta si trovi dalla parte opposta alla porta",
            "mettere il guanciale sul letto in modo che la parte aperta si trovi parallela alla porta"
        ],
        "answer": "sostituire tutta la biancheria e portare il letto ad un livello che consenta all’operatore movimenti agevoli"
    },
    {
        "question": "Si definisce gonfosi:",
        "options": [
            "l'articolazione fra i denti e le cavità alveolari",
            "l'articolazione fra le ossa della testa",
            "l'articolazione coxofemorale",
            "l'articolazione del gomito"
        ],
        "answer": "l'articolazione fra i denti e le cavità alveolari"
    },
    {
        "question": "Sono tenuti al segreto professionale:",
        "options": [
            "gli O.S.S. e gli infermieri",
            "i visitatori",
            "i parenti dei pazienti, i visitatori, gli OSS e gli infermieri",
            "gli amici dei pazienti"
        ],
        "answer": "gli O.S.S. e gli infermieri"
    },
    {
        "question": "Quale termine significa \"educazione dell'uomo anziano\"?",
        "options": [
            "Geragogia",
            "Geriatria",
            "Gerontologia",
            "Gerontoiatria"
        ],
        "answer": "Geragogia"
    },
    {
        "question": "Un aumento della frequenza dello stimolo ad urinare si definisce:",
        "options": [
            "pollachiuria",
            "polidipsia",
            "poliuria",
            "poliglucosio"
        ],
        "answer": "pollachiuria"
    },
    {
        "question": "Un esempio di attività attribuibile all'OSS in cooperazione con l'infermiere può essere:",
        "options": [
            "la mobilizzazione e il cambio biancheria personale e del letto a pazienti politraumatizzati in fase acuta",
            "il rifacimento dei letti",
            "la rilevazione della glicemia capillare",
            "il cambio delle lenzuola"
        ],
        "answer": "la mobilizzazione e il cambio biancheria personale e del letto a pazienti politraumatizzati in fase acuta"
    },
    {
        "question": "Un letto chiuso diventa aperto quando:",
        "options": [
            "il lenzuolo superiore e le coperte vengono ripiegate verso il fondo del letto",
            "la coperta e il copriletto vengono ripiegate verso la parte superiore del letto",
            "viene assegnato ad un paziente",
            "viene assegnato ad un parente del paziente"
        ],
        "answer": "il lenzuolo superiore e le coperte vengono ripiegate verso il fondo del letto"
    },
    {
        "question": "Un paziente adulto si definisce oligurico se la quantità di urine secrete nelle 24 ore è inferiore a:",
        "options": [
            "400 ml",
            "600 ml",
            "1000 ml",
            "800 ml "
        ],
        "answer": "400 ml"
    },
    {
        "question": "Una buona pulizia perineale contribuisce a:",
        "options": [
            "prevenire le infezioni",
            "migliorare l’aspetto fisico",
            "favorire una corretta diuresi",
            "migliore l'aspetto psichico"
        ],
        "answer": "prevenire le infezioni"
    },
    {
        "question": "In riferimento al digiuno pre‐operatorio per una procedura endoscopica è suggerita l'assunzione di cibo leggero nelle sei ore precedenti. Due ore prima della procedura la persona può assumere i seguenti liquidi eccetto:",
        "options": [
            "latte",
            "succo di frutta senza polpa",
            "acqua zuccherata",
            "Tutte le risposte sono sbagliate"
        ],
        "answer": "latte"
    },
    {
        "question": "Una raccolta intradermica di pus che solleva la cute in un rilievo circoscritto cupoliforme si definisce:",
        "options": [
            "pustola",
            "bolla",
            "papula",
            "pelo"
        ],
        "answer": "pustola"
    },
    {
        "question": "Usare i guanti sostituisce il lavaggio delle mani?",
        "options": [
            "No",
            "Si sempre",
            "Spesso",
            "Qualche volta"
        ],
        "answer": "No"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i virus?",
        "options": [
            "Microrganismi incapaci di vita propria",
            "Microrganismi capaci di vita propria",
            "Microrganismi visibili a occhio nudo",
            "Microrganismi capaci di vita propria e visibili ad occhio nudo"
        ],
        "answer": "Microrganismi incapaci di vita propria"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i microrganismi?",
        "options": [
            "Organismi visibili soltanto al microscopio",
            "Organismi molto piccoli, ma visibili a occhio nudo",
            "Organismi non molto\npiccoli e visibili a occhio nudo",
            "Organismi molto grandi "
        ],
        "answer": "Organismi visibili soltanto al microscopio"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i batteri?",
        "options": [
            "Schizomiceti",
            "Virus",
            "Funghi",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Schizomiceti"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i batteri?",
        "options": [
            "Microrganismi capaci di vita propria",
            "Microrganismi visibili a occhio nudo",
            "Microrganismi incapaci di vita propria",
            "Tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Microrganismi capaci di vita propria"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i miceti?",
        "options": [
            "Funghi",
            "Virus",
            "Batteri",
            "Eubatteri"
        ],
        "answer": "Funghi"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i protozoi?",
        "options": [
            "Microrganismi unicellulari",
            "Piante",
            "Microrganismi più piccoli dei batteri",
            "Fiori"
        ],
        "answer": "Microrganismi unicellulari"
    },
    {
        "question": "Dove è più facile trovare una colonizzazione batterica?",
        "options": [
            "In luoghi molto umidi",
            "In luoghi molto asciutti",
            "In luoghi asciutti e illuminati dal sole",
            "In luoghi arsi dal sole"
        ],
        "answer": "In luoghi molto umidi"
    },
    {
        "question": "Cos'è un antibiotico?",
        "options": [
            "Una sostanza che uccide solo i batteri",
            "Una sostanza che uccide tutti i microrganismi",
            "Una sostanza che uccide solo i virus",
            "Un succo acidulo"
        ],
        "answer": "Una sostanza che uccide solo i batteri"
    },
    {
        "question": "I batteri anaerobi non sopravvivono in:",
        "options": [
            "presenza di ossigeno",
            "presenza di acqua",
            "assenza di ossigeno",
            "Tutte le risposte sono sbagliate"
        ],
        "answer": "presenza di ossigeno"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per infezione batterica?",
        "options": [
            "Processo di attiva moltiplicazione batterica",
            "Presenza transitoria di batteri",
            "Colonizzazione batterica",
            "Colonizzazione periferica"
        ],
        "answer": "Processo di attiva moltiplicazione batterica"
    },
    {
        "question": "Con quale sistema sono visibili i batteri?",
        "options": [
            "Microscopio ottico",
            "A occhio nudo",
            "Microscopio elettronico",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "Microscopio ottico"
    },
    {
        "question": "Con quale sistema sono visibili i virus?",
        "options": [
            "Microscopio elettronico",
            "A occhio nudo",
            "Microscopio ottico",
            "Tutte le alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": "Microscopio elettronico"
    },
    {
        "question": "Le micosi sono malattie da:",
        "options": [
            "funghi",
            "batteri",
            "protozoi",
            "lisosomi"
        ],
        "answer": "funghi"
    },
    {
        "question": "Verso quali batteri è attivo l'antibiotico ad ampio spettro?",
        "options": [
            "Verso i batteri Gram positivi e negativi",
            "Solo verso i batteri Gram negativi",
            "Solo verso i batteri Gram positivi",
            "Solo verdo i batteri Gram neutri"
        ],
        "answer": "Verso i batteri Gram positivi e negativi"
    },
    {
        "question": "Cosa indica l'acronimo relativo alla manovra GAS?",
        "options": [
            "Guardo Ascolto Sento",
            "Guardo Alzo Sento",
            "Giro Ascolto Sento",
            "Giro abbasso sento"
        ],
        "answer": "Guardo Ascolto Sento"
    },
    {
        "question": "L'epiglottide e':",
        "options": [
            "una cartilagine della laringe",
            "un osso del cranio",
            "un osso della mano",
            "un osso del piede"
        ],
        "answer": "una cartilagine della laringe"
    },
    {
        "question": "I protozoi si procurano il nutrimento:",
        "options": [
            "per la maggior parte, da materia organica morta o in\ndecomposizione",
            "da piante e vegetali",
            "dai funghi",
            "da fiori"
        ],
        "answer": "per la maggior parte, da materia organica morta o in\ndecomposizione"
    },
    {
        "question": "Quando si verifica l'incontinenza da sforzo?",
        "options": [
            "Quando una persona compie un atto che sottopone a tensione il pavimento pelvico",
            "Quando urinare richiede un grande sforzo",
            "Quando trattenere l'urina richiede un grande sforzo",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "Quando una persona compie un atto che sottopone a tensione il pavimento pelvico"
    },
    {
        "question": "Il ternime OSSS significa:",
        "options": [
            "operatore socio sanitario specializzato con formazione complementare",
            "operatore socio sanitario semplice",
            "operatore socio sanitario superiore",
            "operatore socio sanitario stabilizzato"
        ],
        "answer": "operatore socio sanitario specializzato con formazione complementare"
    },
    {
        "question": "Il \"quinto parametro vitale\" è:",
        "options": [
            "il dolore",
            "il battito cardiaco",
            "la temperatura corporea",
            "la salivazione"
        ],
        "answer": "il dolore"
    },
    {
        "question": "Nell'ambito dell'assistenza ortopedica, quale di queste procedure è attribuibile agli OSS?",
        "options": [
            "Assistenza al paziente portatore di apparecchio gessato",
            "Riparazione o sostituzione di un apparecchio gessato rotto",
            "Applicaizone dell'apparecchio gessato",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "Assistenza al paziente portatore di apparecchio gessato"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola \"asepsi\"?",
        "options": [
            "L'assenza di microrganismi",
            "Una malattia",
            "Un farmaco",
            "Una pianta"
        ],
        "answer": "L'assenza di microrganismi"
    },
    {
        "question": "Da che cosa e' formato il muscolo?",
        "options": [
            "Fibre",
            "Ghiandole",
            "Villi",
            "Tutte le alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": "Fibre"
    },
    {
        "question": "Il principale componente delle ossa e':",
        "options": [
            "fosfato di calcio",
            "solfato di calcio",
            "carbonato di potassio",
            "acido acetico"
        ],
        "answer": "fosfato di calcio"
    },
    {
        "question": "Quando una ferita è di colore giallo:",
        "options": [
            "è infetta",
            "è ancora fresca",
            "è in fase di rigenerazione avanzata",
            "è matura"
        ],
        "answer": "è infetta"
    },
    {
        "question": "Quando si assiste un paziente morente è necessario:",
        "options": [
            "usare contatto fisico e ascolto attivo",
            "mantenere un ruolo primario nella conversazione",
            "oscurare la stanza e mettere un paravento",
            "aerare la stanza"
        ],
        "answer": "usare contatto fisico e ascolto attivo"
    },
    {
        "question": "La fase in cui l'OSS assiste un chirurgo nell'uso di strumenti, nel maneggiamento e nel taglio di tessuti si definisce:",
        "options": [
            "preoperatoria",
            "paraoperatoria",
            "postoperatoria",
            "Tutte le alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": "preoperatoria"
    },
    {
        "question": "La dentatura lattea è formata da:",
        "options": [
            "20 denti",
            "14 denti",
            "30 denti",
            "25 denti"
        ],
        "answer": "20 denti"
    },
    {
        "question": "Nell'apparato respiratorio umano la trachea conduce:",
        "options": [
            "ai bronchi",
            "agli alveoli",
            "ai bronchioli",
            "al cuore"
        ],
        "answer": "ai bronchi"
    },
    {
        "question": "In quale regione della colonna vertebrale cinque vertebre sono fuse in un unico blocco?",
        "options": [
            "Regione sacrale",
            "Regione lombare",
            "Coccige",
            "Regione della cassa toracica"
        ],
        "answer": "Regione sacrale"
    },
    {
        "question": "Qual è il principale vaso venoso che porta il sangue al fegato?",
        "options": [
            "Vena Porta",
            "Arteria epatica",
            "Vena Splenica",
            "vena safena"
        ],
        "answer": "Vena Porta"
    },
    {
        "question": "Dov’è localizzato il lobo caudato?",
        "options": [
            "Nel fegato",
            "Nel polmone",
            "Nel rene",
            "Nel cuore"
        ],
        "answer": "Nel fegato"
    },
    {
        "question": "Dov’è localizzato il piloro?",
        "options": [
            "Tra lo stomaco ed il duodeno",
            "Nell’intestino tenue",
            "Tra l’esofago e lo stomaco",
            "Tra lo stomaco ed il cuore"
        ],
        "answer": "Tra lo stomaco ed il duodeno"
    },
    {
        "question": "Che cos’è l’epatocita?",
        "options": [
            "La cellula epatica",
            "La cellula dell’intestino tenue",
            "Una cellula del pancreas",
            "una cellula del seno"
        ],
        "answer": "La cellula epatica"
    },
    {
        "question": "Dove sbocca la Vena Cava Superiore?",
        "options": [
            "Nell’atrio destro del cuore",
            "Nell’atrio sinistro del cuore",
            "Nel polmone",
            "Nella laringe"
        ],
        "answer": "Nell’atrio destro del cuore"
    },
    {
        "question": "Quali sono gli organi emocateretici?",
        "options": [
            "Fegato, milza",
            "Polmoni",
            "Reni",
            "Occhi"
        ],
        "answer": "Fegato, milza"
    },
    {
        "question": "Da quali ossa è formata l’articolazione del gomito?",
        "options": [
            "Dall’omero, radio e ulna",
            "Dall’omero e scapola",
            "Dall’omero e ulna",
            "Dall'omero e gomito"
        ],
        "answer": "Dall’omero, radio e ulna"
    },
    {
        "question": "Da quali ossa è formata l’articolazione del ginocchio?",
        "options": [
            "Da femore, tibia e rotula",
            "Da tibia e perone",
            "Da femore e tibia",
            "Da tibia ed omero"
        ],
        "answer": "Da femore, tibia e rotula"
    },
    {
        "question": "Quali sono gli ormoni prodotti dal pancreas endocrino?",
        "options": [
            "Glucagone, insulina e somatostaina",
            "Amilasi, lipasi e proteasi",
            "Insulina",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "Glucagone, insulina e somatostaina"
    },
    {
        "question": "Quale organo produce l’Albumina, principale proteina a potere colloidosmotico?",
        "options": [
            "Il fegato",
            "Il rene",
            "Il timo",
            "Il cuore"
        ],
        "answer": "Il fegato"
    },
    {
        "question": "Quali sono le componenti dell’articolazione?",
        "options": [
            "Le ossa, la cartilagine articolare, la membrana\nsinoviale, i menischi",
            "Le ossa, i menischi e la cavità articolare",
            "Le ossa, la membrana sinoviale",
            "Le ossa e i menischi"
        ],
        "answer": "Le ossa, la cartilagine articolare, la membrana\nsinoviale, i menischi"
    },
    {
        "question": "Quale di questi non è un componente del Sistema Nervoso Centrale:",
        "options": [
            "simpatico",
            "telencefalo",
            "mesencefalo",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "simpatico"
    },
    {
        "question": "Quale di queste non è una ghiandola endocrina:",
        "options": [
            "colecisti",
            "ipofisi",
            "tiroide",
            "Tutte le alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": "colecisti"
    },
    {
        "question": "Quale di queste è una ghiandola endocrina:",
        "options": [
            "pancreas",
            "fegato",
            "milza",
            "reni"
        ],
        "answer": "pancreas"
    },
    {
        "question": "L'arteria radiale è:",
        "options": [
            "nell'avambraccio",
            "nella gamba",
            "nel torace",
            "nel cuore"
        ],
        "answer": "nell'avambraccio"
    },
    {
        "question": "Un ormone è:",
        "options": [
            "un messaggero chimico",
            "un enzima",
            "una ghiandola",
            "un batterio"
        ],
        "answer": "un messaggero chimico"
    },
    {
        "question": "L'emoglobina è:",
        "options": [
            "una proteina",
            "un ormone",
            "un enzima",
            "un virus"
        ],
        "answer": "una proteina"
    },
    {
        "question": "Le gonadi sono:",
        "options": [
            "ghiandole endocrine",
            "articolazioni",
            "accessori dell'apparato digestivo",
            "tendini"
        ],
        "answer": "ghiandole endocrine"
    },
    {
        "question": "La tiroide è situata:",
        "options": [
            "nella parte bassa del collo",
            "nell'addome",
            "nella scatola cranica",
            "tra i testicoli"
        ],
        "answer": "nella parte bassa del collo"
    },
    {
        "question": "Quale di queste funzioni non è compiuta dal sistema linfatico:",
        "options": [
            "porta ossigeno alle cellule",
            "drena il liquido degli spazi tessutali",
            "costituisce un sistema circolatorio secondario",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "porta ossigeno alle cellule"
    },
    {
        "question": "Quale di queste funzioni è svolta dall'intestino crasso?",
        "options": [
            "assorbimento di acqua",
            "produzione di succhi gastrici",
            "produzione di sangue",
            "Tutte le alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": "assorbimento di acqua"
    },
    {
        "question": "Gli ormoni raggiungono i loro organi di destinazione attraverso:",
        "options": [
            "la circolazione sanguigna",
            "il sistema nervoso",
            "il sistema digerente",
            "l'apparato respiratorio"
        ],
        "answer": "la circolazione sanguigna"
    },
    {
        "question": "L'articolazione radio‐ulnare permette:",
        "options": [
            "la supinazione",
            "l'adduzione",
            "l'estensione",
            "la minzione"
        ],
        "answer": "la supinazione"
    },
    {
        "question": "La funzione specializzata del tessuto muscolare è:",
        "options": [
            "contrazione",
            "controllo",
            "trasporto",
            "stasi"
        ],
        "answer": "contrazione"
    },
    {
        "question": "Che cos’è il coledoco?",
        "options": [
            "Un canalino che porta la bile nel duodeno",
            "Un vaso che attraversa la cistifellea",
            "Un vaso arterioso del fegato",
            "Un vaso del cuore"
        ],
        "answer": "Un canalino che porta la bile nel duodeno"
    },
    {
        "question": "Nel cuore con \"atrio\" si indica:",
        "options": [
            "una camera di ricezione",
            "una camera di pompaggio",
            "una valvola mitralica",
            "un vaso"
        ],
        "answer": "una camera di ricezione"
    },
    {
        "question": "La fase digestiva termina:",
        "options": [
            "nel duodeno",
            "nello stomaco",
            "nel crasso",
            "nei reni"
        ],
        "answer": "nel duodeno"
    },
    {
        "question": "Qual è la funzione del muscolo tricipite dell’arto superiore?",
        "options": [
            "Estendere l’avambraccio",
            "Flettere l’avambraccio",
            "Permettere la pronosupinazione del\nbraccio",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "Estendere l’avambraccio"
    },
    {
        "question": "Le articolazioni sono composte da:",
        "options": [
            "ossa, menischi, membrana sinoviale e cartilagine articolare",
            "ossa, menischi e cartilagine articolare",
            "ossa, menischi e sierosa",
            "cartilagine"
        ],
        "answer": "ossa, menischi, membrana sinoviale e cartilagine articolare"
    },
    {
        "question": "Che cos'è la pressione arteriosa?",
        "options": [
            "La forza che il sangue esercita sulle pareti dell'arteria nella quale è contenuto",
            "L’eccesso di flusso sanguigno a livello cerebrale",
            "Un’ipertensione endooculare da glaucoma",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "La forza che il sangue esercita sulle pareti dell'arteria nella quale è contenuto"
    },
    {
        "question": "Tra le funzioni della milza NON vi è:",
        "options": [
            "la produzione di fattori della coaugulazione",
            "la fagocitosi",
            "la riproduzione di linfociti",
            "Tutte le alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": "la produzione di fattori della coaugulazione"
    },
    {
        "question": "Quando cellule simili lavorano insieme che cosa formano?",
        "options": [
            "Tessuti",
            "Organi",
            "Sistemi",
            "Cuore"
        ],
        "answer": "Tessuti"
    },
    {
        "question": "Che tipo di tessuto è il Sangue?",
        "options": [
            "Connettivale",
            "Epiteliale",
            "Muscolare",
            "cardiaco"
        ],
        "answer": "Connettivale"
    },
    {
        "question": "Che cos’è la distrofia muscolare?",
        "options": [
            "Una malattia genetica",
            "Un’infezione",
            "Una patologia mentale",
            "una patologia psichiatrica"
        ],
        "answer": "Una malattia genetica"
    },
    {
        "question": "L’acetilcolina è un/una:",
        "options": [
            "neurotrasmettitore",
            "vitamina",
            "ormone",
            "tessuto"
        ],
        "answer": "neurotrasmettitore"
    },
    {
        "question": "Nella malattia di Parkinson si riscontra essenzialmente una carenza di:",
        "options": [
            "dopamina",
            "adrenalina",
            "insulina",
            "acido"
        ],
        "answer": "dopamina"
    },
    {
        "question": "Le coronarie sono vasi:",
        "options": [
            "del cuore",
            "del cervello",
            "del polmone",
            "della mano"
        ],
        "answer": "del cuore"
    },
    {
        "question": "L’eritropoietina ha la funzione di:",
        "options": [
            "stimolare la produzione di globuli rossi",
            "abbassare la pressione",
            "ridurre il dolore",
            "alzare la pressione"
        ],
        "answer": "stimolare la produzione di globuli rossi"
    },
    {
        "question": "L’osso più lungo del corpo è:",
        "options": [
            "il femore",
            "il radio",
            "il perone",
            "la tibia"
        ],
        "answer": "il femore"
    },
    {
        "question": "Le falangi del  piede sono:",
        "options": [
            "14 per piede",
            "13 per piede",
            "15 per piede",
            "12 per piede"
        ],
        "answer": "14 per piede"
    },
    {
        "question": "La colecisti serve per:",
        "options": [
            "immagazzinare e concentrare la bile",
            "immagazzinare e concentrare la tripsina",
            "immagazzinare e secernere la pepsina",
            "immagazzinare zuccheri"
        ],
        "answer": "immagazzinare e concentrare la bile"
    },
    {
        "question": "Quale di queste funzioni non è svolta dallo stomaco:",
        "options": [
            "digerisce le proteine",
            "digerisce i lipidi",
            "disgrega i cibi",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "digerisce le proteine"
    },
    {
        "question": "Quale di questi non è un ormone:",
        "options": [
            "ADL",
            "ADH",
            "FSH",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "ADL"
    },
    {
        "question": "Quale di queste funzioni non viene svolta dai reni:",
        "options": [
            "produrre le cellule sessuali",
            "mantenere l’equilibrio elettrolitico",
            "filtrare il sangue dai prodotti di rifiuto",
            "Tutte le alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": "produrre le cellule sessuali"
    },
    {
        "question": "La sinapsi è:",
        "options": [
            "la zona di contatto tra due neuroni",
            "la zona di contatto tra due muscoli",
            "una delle cavità del cuore",
            "una cavità dello stomaco"
        ],
        "answer": "la zona di contatto tra due neuroni"
    },
    {
        "question": "L’aorta è:",
        "options": [
            "un’arteria",
            "una vena",
            "un capillare",
            "una falange"
        ],
        "answer": "un’arteria"
    },
    {
        "question": "Che tipo di funzioni ha il glicogeno?",
        "options": [
            "Riserva",
            "Trasporto",
            "Struttura",
            "Creazione"
        ],
        "answer": "Riserva"
    },
    {
        "question": "Gli scambi respiratori avvengono:",
        "options": [
            "nessuna delle altre risposte è corretta",
            "nei bronchi",
            "a livello delle cavità nasali",
            "nei piedi"
        ],
        "answer": "nessuna delle altre risposte è corretta"
    },
    {
        "question": "Individuare l’accoppiamento improprio:",
        "options": [
            "succo gastrico ‐ secrezione interna",
            "bile ‐ secrezione esterna",
            "insulina ‐ ormone",
            "Tutte le alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": "succo gastrico ‐ secrezione interna"
    },
    {
        "question": "Il termine orchite indica:",
        "options": [
            "l'infiammazione del testicolo",
            "il tumore del testicolo",
            "nessuna delle altre risposte è corretta",
            "la perdita del testicolo"
        ],
        "answer": "l'infiammazione del testicolo"
    },
    {
        "question": "Dove si trova il poplite?",
        "options": [
            "Nessuna delle altre risposte è corretta",
            "Nella milza",
            "Nel pancreas",
            "Nel cuore"
        ],
        "answer": "Nessuna delle altre risposte è corretta"
    },
    {
        "question": "Nell'uomo la temperatura, fisiologicamente:",
        "options": [
            "oscilla tra 36 e 37,3 °C",
            "è di 37 °C",
            "è di 36 °C",
            "è di 38 °C"
        ],
        "answer": "oscilla tra 36 e 37,3 °C"
    },
    {
        "question": "Le aritmie sono:",
        "options": [
            "condizioni patologiche del ritmo cardiaco",
            "condizioni fisiologiche della pompa cardiaca",
            "condizioni patologiche del polso radiale",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "condizioni patologiche del ritmo cardiaco"
    },
    {
        "question": "Il comune raffreddore è provocato da:",
        "options": [
            "un virus",
            "uno stafilococco",
            "un lievito",
            "un fungo"
        ],
        "answer": "un virus"
    },
    {
        "question": "II tetano è dovuto a:",
        "options": [
            "un batterio",
            "un lievito",
            "un virus",
            "un fungo"
        ],
        "answer": "un batterio"
    },
    {
        "question": "Una gravidanza è a rischio per il fattore Rh quando:",
        "options": [
            "il nascituro è Rh positivo e la madre Rh negativa",
            "la madre è Rh positiva",
            "sia il padre che la madre sono Rh negativi",
            "il padre è Rh positivo"
        ],
        "answer": "il nascituro è Rh positivo e la madre Rh negativa"
    },
    {
        "question": "La tubercolosi colpisce prevalentemente:",
        "options": [
            "il polmone",
            "il fegato",
            "la cute",
            "gli occhi"
        ],
        "answer": "il polmone"
    },
    {
        "question": "Gli ormoni operano un controllo della funzione renale. Quali tra questi stimola il riassorbimento del sodio:",
        "options": [
            "l'aldosterone",
            "la tiroxina",
            "il cortisolo",
            "il progesterone"
        ],
        "answer": "l'aldosterone"
    },
    {
        "question": "Quando il catetere viene lasciato in vescica viene chiamato:",
        "options": [
            "catetere a permanenza",
            "catetere fisso",
            "catetere stabile",
            "catetere mobile"
        ],
        "answer": "catetere a permanenza"
    },
    {
        "question": "Il termine disinfettante si riferisce:",
        "options": [
            "a una sostanza chimica in grado di ridurre fortemente la carica batterica",
            "una sostanza inorganica",
            "sostanza biologica in grado di pulire anche lo sporco più difficile",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "a una sostanza chimica in grado di ridurre fortemente la carica batterica"
    },
    {
        "question": "Un paziente chiede da molti giorni di bere tantissima acqua, la cosa migliore da fare è:",
        "options": [
            "avvisare il capo sala/reparto",
            "invitarlo a bere di meno",
            "portargli tutta l'acqua richiesta",
            "portargli un succo"
        ],
        "answer": "avvisare il capo sala/reparto"
    },
    {
        "question": "Per il giusto confort dell'utente, l'ambiente dove soggiorna deve essere:",
        "options": [
            "ben arieggiato",
            "con le aperture sempre ben chiuse",
            "umidificato",
            "pieno di piante"
        ],
        "answer": "ben arieggiato"
    },
    {
        "question": "L'epilessia è una malattia a carico del:",
        "options": [
            "sistema nervoso",
            "sistema linfatico",
            "sistema cardio‐ circolatorio",
            "apparato respiratorio"
        ],
        "answer": "sistema nervoso"
    },
    {
        "question": "La gerontologia studia",
        "options": [
            "i fenomeni legati agli anziani",
            "solo le patologie degli animali anziani in via di estinzione",
            "solo i comportamenti degli infanti geriatrici",
            "i comportamenti gli animali giovani"
        ],
        "answer": "i fenomeni legati agli anziani"
    },
    {
        "question": "In genere, il catetere vescicale va sostituito ogni:",
        "options": [
            "20 giorni",
            "7 giorni",
            "2 giorni",
            "10 giorni"
        ],
        "answer": "20 giorni"
    },
    {
        "question": "L'operatore socio sanitario per mettere un emiplegico in carrozzina deve",
        "options": [
            "affiancare la carrozzina al letto e stimolare l'utente a trasferirsi sulla carrozzina",
            "sollevare con l'aiuto di un altro operatore il soggetto e metterlo sulla carrozina",
            "avvisare il capo reparto dell'operazione da fare",
            "avvisare il medico competente dell'operazione da fare"
        ],
        "answer": "affiancare la carrozzina al letto e stimolare l'utente a trasferirsi sulla carrozzina"
    },
    {
        "question": "Il rapporto OSS e IP deve essere basato:",
        "options": [
            "sulla collaborazione",
            "sulla fiducia",
            "sulla superiorità",
            "sulla sfiducia"
        ],
        "answer": "sulla collaborazione"
    },
    {
        "question": "I segni vitali di un individuo sono:",
        "options": [
            "temperatura, respiro, polso e pressione arteriosa",
            "solo respiro e temperatura corporea",
            "solo pressione arteriosa e respiro",
            "solo respiro"
        ],
        "answer": "temperatura, respiro, polso e pressione arteriosa"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti è un osso piatto:",
        "options": [
            "sterno",
            "tibia",
            "omero",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "sterno"
    },
    {
        "question": "Una carenza di vitamina B5 può causare nell'organismo:",
        "options": [
            "dolore bruciante alle piante dei piedi, cefalea e crampi\nmuscolari",
            "solo crampi muscolari",
            "solo cefalea",
            "solo bruciore"
        ],
        "answer": "dolore bruciante alle piante dei piedi, cefalea e crampi\nmuscolari"
    },
    {
        "question": "Il termine àbulia indica:",
        "options": [
            "disturbo caratterizzato dalla incapacità di prendere decisioni ed iniziative",
            "disturbo caratterizzato dalla voglia di mangiare in continuazione",
            "disurbo caratterizzato dalla mancanza di freni inibitori",
            "anoressia"
        ],
        "answer": "disturbo caratterizzato dalla incapacità di prendere decisioni ed iniziative"
    },
    {
        "question": "Il pancreas fa parte:",
        "options": [
            "sia del sistema esocrino che endocrino",
            "solo del sistema endocrino",
            "solo del sistema esocrino",
            "della mano"
        ],
        "answer": "sia del sistema esocrino che endocrino"
    },
    {
        "question": "Le nefropatie sono:",
        "options": [
            "malattie a carico dei reni",
            "malattie a carico del sistema cardio‐circolatorio",
            "distrurbi di tipo psichico",
            "disturbi alimentari"
        ],
        "answer": "malattie a carico dei reni"
    },
    {
        "question": "L'eritrofobia (o ereutrofobia) è:",
        "options": [
            "la paura di arrossire",
            "la paura degli insetti volanti",
            "la paura degli spazi aperti",
            "la paura di volare"
        ],
        "answer": "la paura di arrossire"
    },
    {
        "question": "L'osso più lungo del corpo umano è:",
        "options": [
            "il femore",
            "l'omero",
            "la scapola",
            "la tibia"
        ],
        "answer": "il femore"
    },
    {
        "question": "Da quante vertebre è composta la  colonna vertebrale:",
        "options": [
            "33‐34",
            "41‐42",
            "nessuna delle altre risposte è corretta",
            "39-40"
        ],
        "answer": "33‐34"
    },
    {
        "question": "Le vitamine idrosolubili sono:",
        "options": [
            "vitamine che si sciolgono all'interno del corpo a causa dell'acqua presente",
            "vitamine che non si sciolgono all'interno del corpo anche in presenza di liquidi corporei",
            "vitamine che contengono acqua",
            "vitamine che contengono acidi"
        ],
        "answer": "vitamine che si sciolgono all'interno del corpo a causa dell'acqua presente"
    },
    {
        "question": "La cellulosa è:",
        "options": [
            "uno zucchero",
            "una proteina",
            "un grasso vegetale",
            "un grasso animale"
        ],
        "answer": "uno zucchero"
    },
    {
        "question": "Le malattie infettive sono:",
        "options": [
            "malattie trasmissibili da un individuo ad un altro",
            "malattie rare",
            "malattie che si diffondono in breve tempo",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "malattie trasmissibili da un individuo ad un altro"
    },
    {
        "question": "Le reazioni al vaccino contro il morbillo generalmente avvengono:",
        "options": [
            "entro 8 giorni",
            "immediatamente",
            "entro un giorno",
            "entro 5 giorni"
        ],
        "answer": "entro 8 giorni"
    },
    {
        "question": "La sindrome di Down è conosciuta  anche come:",
        "options": [
            "Trisomia 21",
            "Bisomia 21",
            "nessuna delle altre risposte è corretta",
            "Trisomia 14"
        ],
        "answer": "Trisomia 21"
    },
    {
        "question": "L'agorafobia è:",
        "options": [
            "la paura degli spazi aperti",
            "la paura degli animali",
            "la paura di contrarre malattie",
            "la paura di volare"
        ],
        "answer": "la paura degli spazi aperti"
    },
    {
        "question": "La frattura più frequente nell'anziano è:",
        "options": [
            "femore",
            "clavicola",
            "anca",
            "dita"
        ],
        "answer": "femore"
    },
    {
        "question": "Il trasferimento letto barella con due operatori socio sanitari viene effettuato in:",
        "options": [
            "2 tempi",
            "è indifferente",
            "3 tempi",
            "4 tempi"
        ],
        "answer": "2 tempi"
    },
    {
        "question": "Nel paziente con protesi orale bisogna effettuare l'igiene orale:",
        "options": [
            "dopo aver tolto la protesi",
            "prima di aver tolto la protesi",
            "è indifferente",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "dopo aver tolto la protesi"
    },
    {
        "question": "Il cuore è:",
        "options": [
            "un muscolo",
            "un apparato",
            "un sistema",
            "un tendine"
        ],
        "answer": "un muscolo"
    },
    {
        "question": "Il termine Glicosuria si riferisce:",
        "options": [
            "alla presenza di glucosio nelle urine",
            "alla presenza di glucosio nel sangue",
            "assenza di glucosio nelle urine",
            "assenza di glucosio nel corpo umano"
        ],
        "answer": "alla presenza di glucosio nelle urine"
    },
    {
        "question": "L'operatore socio sanitario  deve eseguire sempre e comunque i compiti  forniti dall'IP (Infermiere):",
        "options": [
            "solo se rientrano nelle mansioni previste dal profilo OSS",
            "si, se espresse in maniera chiara",
            "solo se espresse in maniera scritta nel registro delle consegne",
            "Tutte le alternative sono sbagliate"
        ],
        "answer": "solo se rientrano nelle mansioni previste dal profilo OSS"
    },
    {
        "question": "Il virus del genere Enterovirus può causare:",
        "options": [
            "la poliomelite",
            "la meningite",
            "la peste",
            "il mercurialismo"
        ],
        "answer": "la poliomelite"
    },
    {
        "question": "Tra le categorie immonu dall'AIDS ci sono:",
        "options": [
            "non esistonoo categorie immuni",
            "donne in menopausa",
            "bambini fino a tre anni",
            "anziani"
        ],
        "answer": "non esistonoo categorie immuni"
    },
    {
        "question": "L'emoglobina è una proteina in grado di:",
        "options": [
            "trasportare l'ossigeno nel sangue",
            "rinforzare le ossa",
            "ridurre la quantità di ferro nell'organismo",
            "ridurre la quantità di zucchero nel sangue"
        ],
        "answer": "trasportare l'ossigeno nel sangue"
    },
    {
        "question": "In caso di colpo di calore bisogna far scendere in modo repentino la temperatura corporea dell'infortunato?",
        "options": [
            "Falso, è da evitare assolutamente",
            "Vero, aiuta a deflire il fluido vitale",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta",
            "Vero, aiuta a stare meglio"
        ],
        "answer": "Falso, è da evitare assolutamente"
    },
    {
        "question": "In caso di assideramento bisogna:",
        "options": [
            "evitare all'infortunato qualsiasi tipo di movimento diretto e indiretto",
            "mettere l'infortunato in un ambiente molto caldo",
            "avvicinare l'infortunato a fonti di calore diretto",
            "Tutte le alternative sono corrette"
        ],
        "answer": "evitare all'infortunato qualsiasi tipo di movimento diretto e indiretto"
    },
    {
        "question": "La ferita lacero‐contusa è causata dall'azione di un corpo:",
        "options": [
            "con superficie irregolare",
            "ruvido",
            "appuntito",
            "morbido"
        ],
        "answer": "con superficie irregolare"
    },
    {
        "question": "Le vene sono più robuste delle arterie?",
        "options": [
            "Falso, perché le arterie sono più robuste",
            "Vero, perché devono reggere un flusso più pesante",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta",
            "Vero, perché devono reggere anche il passaggio d'acqua"
        ],
        "answer": "Falso, perché le arterie sono più robuste"
    },
    {
        "question": "Le arterie sono dei vasi sanguigni costituiti da fibre poco elastiche?",
        "options": [
            "Falso, perché sono molto elastiche",
            "Vero, perché sono arterie ammortizzanti",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta",
            "Vero, perché sono arterie rigide"
        ],
        "answer": "Falso, perché sono molto elastiche"
    },
    {
        "question": "I vasi sanguigni si dividono in:",
        "options": [
            "arterie, vene e capillari",
            "arterie e vene",
            "arterie e capillari",
            "vene"
        ],
        "answer": "arterie, vene e capillari"
    },
    {
        "question": "La frequenza cardiaca della persona in condizioni normali è di:",
        "options": [
            "60‐80 battiti/min",
            "20‐30 battiti/min",
            "nessuna delle altre risposte è corretta",
            "40-50 battiti/min"
        ],
        "answer": "60‐80 battiti/min"
    },
    {
        "question": "Nella rianimazione cardio‐polmonaresi devono fare:",
        "options": [
            "15 compressioni toraciche e 2 insufflazioni",
            "5 compressioni toraciche e 10 insufflazioni",
            "2 compressioni toraciche\ne 15 insufflazioni",
            "10 compressioni toraciche e 10 insufflazioni"
        ],
        "answer": "15 compressioni toraciche e 2 insufflazioni"
    },
    {
        "question": "L'apparato cardio‐circolatorio è costituito da:",
        "options": [
            "cuore e vasi sanguigni",
            "polmoni e vasi sanguigni",
            "nessuna delle altre risposte è corretta",
            "polmoni"
        ],
        "answer": "cuore e vasi sanguigni"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni è falsa, in riferimento alla colonna vertebrale?",
        "options": [
            "i dischi intervertebrali hanno costituzione omogenea",
            "le articolazioni tra i corpi vertebrali sono sinfisi",
            "i dischi intervertebrali sono fibrocartilaginei",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "i dischi intervertebrali hanno costituzione omogenea"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni è falsa, in riferimento alla colonna vertebrale?",
        "options": [
            "le articolazioni tra i processi articolari delle vertebre sono sinartrosi",
            "i dischi intervertebrali sono fibrocartilaginei",
            "i fori vertebrali sovrapponendosi costituiscono un canale",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "le articolazioni tra i processi articolari delle vertebre sono sinartrosi"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni è vera, in riferimento alla colonna vertebrale?",
        "options": [
            "le articolazioni tra i corpi vertebrali sono sinfisi",
            "i dischi intervertebrali hanno costituzione omogenea",
            "e articolazioni tra i processi articolari delle vertebre sono sinartrosi",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "le articolazioni tra i corpi vertebrali sono sinfisi"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni è falsa, in riferimento all'arteria brachiocefalica?",
        "options": [
            "si divide in carotide comune sinistra e succlavia sinistra",
            "origina direttamente dall'arco aortico",
            "origina dietro al manubrio dello sterno",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "si divide in carotide comune sinistra e succlavia sinistra"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni è falsa, in riferimento all'arteria brachiocefalica?",
        "options": [
            "riceve di solito lo sbocco del dotto toracico",
            "origina direttamente dall'arco aortico",
            "origina dietro al manubrio dello sterno",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "riceve di solito lo sbocco del dotto toracico"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni è falsa, in riferimento all'arteria brachiocefalica?",
        "options": [
            "partecipa alla vascolarizzazione del cuore",
            "origina direttamente dall'arco aortico",
            "origina dietro al manubrio dello sterno",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "partecipa alla vascolarizzazione del cuore"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni è vera, in riferimento all'arteria brachiocefalica?",
        "options": [
            "origina direttamente dall'arco aortico",
            "si divide in carotide comune sinistra e succlavia sinistra",
            "riceve di solito lo sbocco del dotto toracico",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "origina direttamente dall'arco aortico"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni è vera, in riferimento all'arteria brachiocefalica?",
        "options": [
            "origina dietro al manubrio dello sterno",
            "partecipa alla vascolarizzazione del cuore",
            "si divide in carotide comune sinistra e\nsucclavia sinistra",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "origina dietro al manubrio dello sterno"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni è falsa, in riferimento al cuore?",
        "options": [
            "nell'adulto ha un peso medio di 100 grammi circa",
            "si trova in uno spazio sieroso",
            "è innervato da rami del nervo vago",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "nell'adulto ha un peso medio di 100 grammi circa"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni è falsa, in riferimento alle pareti dell'addome?",
        "options": [
            "i muscoli retti si inseriscono sul diaframma",
            "sono in gran parte muscolari",
            "i muscoli retti sono poligastrici",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "i muscoli retti si inseriscono sul diaframma"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni è vera, in riferimento alle pareti dell'addome?",
        "options": [
            "i muscoli retti si inseriscono sul pube",
            "i muscoli retti si inseriscono sul diaframma",
            "i muscoli retti sono mediali rispetto alla linea\nalba",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "i muscoli retti si inseriscono sul pube"
    },
    {
        "question": "Considerando i muscoli della coscia, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "il muscolo quadricipite è anteriore",
            "i muscoli adduttori sono anteriori",
            "le inserzioni prossimali del muscolo quadricipite sono solo sul femore",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "il muscolo quadricipite è anteriore"
    },
    {
        "question": "In riferimento alla scapola, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "ha una faccia anteriore concava",
            "si articola anteriormente con lo sterno",
            "è un osso corto",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "ha una faccia anteriore concava"
    },
    {
        "question": "In riferimento alla scapola, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "è proiettabile fra la terza e la settima costa",
            "si articola posteriormente con le apofisi spinose delle vertebre toraciche",
            "si articola anteriormente con lo sterno",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "è proiettabile fra la terza e la settima costa"
    },
    {
        "question": "In riferimento alla scapola, quale tra le seguenti affermazioni è falsa?",
        "options": [
            "è un osso corto",
            "ha una faccia anteriore concava",
            "è proiettabile fra la terza e la settima costa",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "è un osso corto"
    },
    {
        "question": "In riferimento alla clavicola, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "si articola con il manubrio dello sterno",
            "si articola con la testa dell'omero",
            "è disposta lungo un piano sagittale",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "si articola con il manubrio dello sterno"
    },
    {
        "question": "In riferimento all'articolazione sterno claveare, quale tra le seguenti affermazioni è falsa?",
        "options": [
            "avviene fra clavicola e corpo dello sterno",
            "è sinergica con l'articolazione scapoloomerale nel movimento del braccio",
            "è divisa in due da un menisco fibrocartilagineo",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "avviene fra clavicola e corpo dello sterno"
    },
    {
        "question": "In riferimento allo scheletro del piede, quale tra le seguenti affermazioni è falsa?",
        "options": [
            "le ossa metatarsali sono ossa corte",
            "la tuberosità del calcagno dà inserzione al tendine d'Achille",
            "un legamento interosseo unisce l'astragalo al calcagno",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "le ossa metatarsali sono ossa corte"
    },
    {
        "question": "In riferimento allo scheletro del piede, quale tra le seguenti affermazioni è falsa?",
        "options": [
            "la tibia si articola posteriormente con il calcagno",
            "solo l'astragalo si articola con le ossa della gamba",
            "la tuberosità del calcagno dà inserzione al tendine d'Achille",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "la tibia si articola posteriormente con il calcagno"
    },
    {
        "question": "In riferimento alla struttura del piede, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "l'aponevrosi plantare collabora al mantenimento degli archi plantari",
            "l'alluce sopporta la maggior parte del carico gravitario",
            "la volta trasversale raggiunge l'altezza massima a livello del\ncalcagno",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "l'aponevrosi plantare collabora al mantenimento degli archi plantari"
    },
    {
        "question": "In riferimento allo scheletro del piede, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "solo l'astragalo si articola con le ossa della gamba",
            "si contano 15 ossa metatarsali",
            "le ossa metatarsali sono ossa corte",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "solo l'astragalo si articola con le ossa della gamba"
    },
    {
        "question": "In riferimento allo scheletro del piede, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "la tuberosità del calcagno dà inserzione al tendine del tricipite surale",
            "si contano 15 ossa metatarsali",
            "le ossa metatarsali sono ossa corte",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "la tuberosità del calcagno dà inserzione al tendine del tricipite surale"
    },
    {
        "question": "In riferimento alle vene polmonari, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "trasportano sangue arterioso",
            "conducono il sangue dai\npolmoni all'atrio destro del cuore",
            "sono due",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "trasportano sangue arterioso"
    },
    {
        "question": "In riferimento alle vene polmonari, quale tra le seguenti affermazioni è falsa?",
        "options": [
            "conducono il sangue dai polmoni all'atrio destro del\ncuore",
            "trasportano sangue arterioso",
            "durante il tragitto ricevono rami venosi\nbronchiali",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "conducono il sangue dai polmoni all'atrio destro del\ncuore"
    },
    {
        "question": "In riferimento al rene e le vie urinarie, quale tra le seguenti affermazioni è falsa?",
        "options": [
            "l'ilo renale è posto al margine inferiore del rene",
            "l'uretere origina dalla pelvi renale",
            "la pelvi renale origina dalla confluenza di più calici maggiori",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "l'ilo renale è posto al margine inferiore del rene"
    },
    {
        "question": "In riferimento al rene e le vie urinarie, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "la pelvi renale origina dalla confluenza di più calici maggiori",
            "il seno renale contiene la ghiandola surrenale",
            "l'ilo renale è posto al margine inferiore del rene",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "la pelvi renale origina dalla confluenza di più calici maggiori"
    },
    {
        "question": "In riferimento alle vie urinarie, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "la tonaca muscolare è organizzata in due strati",
            "il peritoneo è presente solo a livello dell'uretere",
            "l'epitelio di rivestimento è cigliato",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "la tonaca muscolare è organizzata in due strati"
    },
    {
        "question": "In riferimento alle vie urinarie, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "la tonaca mucosa è a diretto contatto con l'urina",
            "l'epitelio di rivestimento è cigliato",
            "è presente una spessa tonaca sottomucosa ricca di ghiandole",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "la tonaca mucosa è a diretto contatto con l'urina"
    },
    {
        "question": "In riferimento alle vie urinarie, quale tra le seguenti affermazioni è falsa?",
        "options": [
            "hanno parte dei componenti in sede intraperitoneale",
            "sono costituite anche dai calici e dalla pelvi renale",
            "sono costituite anche dall'uretere",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "hanno parte dei componenti in sede intraperitoneale"
    },
    {
        "question": "In riferimento alle vie urinarie, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "sono costituite anche dai calici e dalla pelvi renale",
            "iniziano dai calici renale e terminano nella vescica",
            "hanno parte dei\ncomponenti in sede intraperitoneale",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "sono costituite anche dai calici e dalla pelvi renale"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti indica la prima fase del processo di assistenza?",
        "options": [
            "L’individuazione e la definizione del problema",
            "La valutazione",
            "L’attuazione della pianificazione",
            "Il dialogo"
        ],
        "answer": "L’individuazione e la definizione del problema"
    },
    {
        "question": "Su cosa si basa il modello di lavoro per equipe?",
        "options": [
            "Distribuzione delle responsabilità in funzione delle competenze e della condivisione di obiettivi e decisioni",
            "Ripetitività delle mansioni affidate ai membri dell’equipe",
            "Tendenziale deresponsabilizzazione dei membri dell’equipe",
            "Coattività delle mansioni"
        ],
        "answer": "Distribuzione delle responsabilità in funzione delle competenze e della condivisione di obiettivi e decisioni"
    },
    {
        "question": "Per la protezione individuale i dispositivi servono:",
        "options": [
            "a proteggere gli operatori sanitari dal rischio biologico e chimico",
            "per tutelare i colleghi dal rischio infettivo",
            "ad evitare la contaminazione dell'ambiente e delle\nsuperfici",
            "per tutelare i parenti dei pazienti dal rischio infettivo"
        ],
        "answer": "a proteggere gli operatori sanitari dal rischio biologico e chimico"
    },
    {
        "question": "Cos'è un infezione?",
        "options": [
            "La penetrazione di un agente infettivo nell'organismo e successiva replicazione",
            "Una malattia cronica causata da un agente infettivo",
            "La presenza di microrganismi saprofiti nella cute",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "La penetrazione di un agente infettivo nell'organismo e successiva replicazione"
    },
    {
        "question": "Una soluzione disinfettante può essere contaminata da quale delle seguenti manovre?",
        "options": [
            "lasciare aperta la confezione dopo l’uso",
            "esporre il disinfettante a fonti di calore o luce",
            "utilizzare un disinfettante scaduto",
            "esporre il disinfettante al freddo"
        ],
        "answer": "lasciare aperta la confezione dopo l’uso"
    },
    {
        "question": "Cosa occorrono per preparare una soluzione disinfettante al\n2%?",
        "options": [
            "980 cc di acqua e 20 cc di\ndisinfettante",
            "80 cc di acqua e 20 cc di\ndisinfettante",
            "80 cc di acqua e 200 cc di\ndisinfettante",
            "900 cc di acqua e 20 cc di disinfettante"
        ],
        "answer": "980 cc di acqua e 20 cc di\ndisinfettante"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per isolamento?",
        "options": [
            "Tutte le alternative proposte",
            "Una misura di profilassi delle malattie infettive",
            "Una tecnica per l’isolamento dei germi",
            "Una pratica di difesa"
        ],
        "answer": "Tutte le alternative proposte"
    },
    {
        "question": "La sorgente di infezione per il virus dell'epatite C (HCV) è:",
        "options": [
            "il sangue",
            "Oggetti d’uso personale (spazzolino, rasoio, forbicine, posate, ecc.)",
            "Secrezioni bronchiali",
            "Occhi"
        ],
        "answer": "il sangue"
    },
    {
        "question": "Come avviene il confezionamento in caso di biancheria infetta?",
        "options": [
            "separatamente attraverso un sacco interno idrosolubile e un sacco esterno in polietilene",
            "insieme a tutta la biancheria piana",
            "separatamente attraverso un sacco in polietilene",
            "insieme ai calzini"
        ],
        "answer": "separatamente attraverso un sacco interno idrosolubile e un sacco esterno in polietilene"
    },
    {
        "question": "Tra le opzioni proposte, indicare quella che indica l'errata affermazione sul lavaggio delle mani.",
        "options": [
            "Non è obbligatorio prima delle manovre assistenziali",
            "Può essere sociale, antisettico, chirurgico",
            "Può essere effettuato anche senza l’utilizzo di acqua corrente",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "Non è obbligatorio prima delle manovre assistenziali"
    },
    {
        "question": "Cosa si deve evitare in caso di dieta a basso residuo di\nscorie?",
        "options": [
            "verdura, legumi, patate, frutta\nfresca",
            "latte e yogurt",
            "un secondo a base di\ncarne",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "verdura, legumi, patate, frutta\nfresca"
    },
    {
        "question": "Attraverso cosa si può valutare lo stato funzionale di una\npersona?",
        "options": [
            "L’impiego di scale di\nvalutazione specifiche",
            "La percezione della persona\nassistita",
            "L’osservazione della\npersona assistita",
            "Il linguaggio"
        ],
        "answer": "L’impiego di scale di\nvalutazione specifiche"
    },
    {
        "question": "Cosa provoca nel sistema osteo‐articolare dell'individuo una prolungata immobilizzazione?",
        "options": [
            "Rigidità",
            "Astenia",
            "Calcificazione",
            "Allegria"
        ],
        "answer": "Rigidità"
    },
    {
        "question": "La mobilizzazione di una persona a rischio di sviluppare ulcere da pressione è indicata almeno ogni:",
        "options": [
            "2 ore",
            "5 ore",
            "4 ore",
            "3 ore"
        ],
        "answer": "2 ore"
    },
    {
        "question": "Il triage è:",
        "options": [
            "un sistema per dare priorità assistenziali ai pazienti",
            "un sistema per Identificare i pazienti per mezzo della malattia",
            "un sistema per Assegnare i pazienti ai vari reparti",
            "un sistema per identificare i pazienti per mezzo del nome"
        ],
        "answer": "un sistema per dare priorità assistenziali ai pazienti"
    },
    {
        "question": "I parametri vitali:",
        "options": [
            "devono essere registrati sempre",
            "devono essere registrati su indicazione dell’infermiere",
            "devono essere registrati quando sono alterati rispetto alla norma",
            "devono essere registrati a giorni alterni"
        ],
        "answer": "devono essere registrati sempre"
    },
    {
        "question": "Nel caso di contatto accidentale con materiale biologico che tipo di lavaggio deve effettuare l’OSS?",
        "options": [
            "Il lavaggio antisettico",
            "Il lavaggio con soluzione alcolica",
            "Il lavaggio sociale",
            "Il lavaggio asociale"
        ],
        "answer": "Il lavaggio antisettico"
    },
    {
        "question": "Quando si deve ricorrere all'uso dei guanti?",
        "options": [
            "Quando vi è il rischio di contatto con materiale biologico",
            "Quando si deve svolgere una prestazione in prossimità del cavo orale dell’assistito",
            "Quando l’assistito è portatore di protesi",
            "Sempre"
        ],
        "answer": "Quando vi è il rischio di contatto con materiale biologico"
    },
    {
        "question": "Quali interventi assistenziali sono di competenza dell’OSS, in caso di temperatura corporea elevata?",
        "options": [
            "Interventi che favoriscono la perdita di calore corporeo",
            "Interventi di tipo farmacologico",
            "Interventi rivolti ad agire sul quadro sintomatologico\ndell’ipertermia",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "Interventi che favoriscono la perdita di calore corporeo"
    },
    {
        "question": "Nell’assistenza domiciliare a un soggetto anziano disidratato, Quali dei seguenti consigli può dare un OSS?",
        "options": [
            "Bere regolarmente, soprattutto acqua",
            "Mantenere la cute elastica con creme idratanti",
            "Mangiare soprattutto verdura, pane integrale, minestrone",
            "Mangiare dolci"
        ],
        "answer": "Bere regolarmente, soprattutto acqua"
    },
    {
        "question": "Un paziente emette radiazioni ionizzanti strumentalmente rilevabili quando ha effettuato:",
        "options": [
            "Un esame scintigrafico",
            "Un esame TAC",
            "Un’ecografia",
            "Una MOC"
        ],
        "answer": "Un esame scintigrafico"
    },
    {
        "question": "L’urina della prima minzione, nella raccolta di campioni di\nurine delle 24 ore:",
        "options": [
            "Non deve essere tenuta",
            "Deve essere tenuta",
            "Può essere tenuta",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "Non deve essere tenuta"
    },
    {
        "question": "Con il termine “paraplegia”, si intende:",
        "options": [
            "La paralisi degli arti inferiori",
            "La paralisi dei quattro arti",
            "La paralisi delle braccia",
            "La paralisi della schiena"
        ],
        "answer": "La paralisi degli arti inferiori"
    },
    {
        "question": "Di norma, quando va eseguita la tricotomia in preparazione\ndi un intervento chirurgico?",
        "options": [
            "La mattina dell’intervento",
            "La sera prima dell’intervento",
            "In sala operatoria",
            "Il pomeriggio prima dell'intervento"
        ],
        "answer": "La mattina dell’intervento"
    },
    {
        "question": "L'OSS, Davanti ad una persona con crisi epilettica deve:",
        "options": [
            "Fare in modo che non si ferisca durante la fase convulsiva, senza contenerla",
            "Contenerla in modo da evitarle lesioni",
            "Porre in bocca alla persona un panno morbido",
            "Porre in bocca alla persona una mano"
        ],
        "answer": "Fare in modo che non si ferisca durante la fase convulsiva, senza contenerla"
    },
    {
        "question": "“Non si può non comunicare”, questo è quello che afferma uno dei principi della comunicazione, cosa significa?",
        "options": [
            "Qualsiasi nostro atteggiamento comunica qualcosa agli altri",
            "Ogni comunicatore sostiene solo il proprio punto di vista",
            "Bisogna sempre rispondere alle domande che ci vengono poste",
            "Bisogna rispondere al 50% di domande che ci vengono poste"
        ],
        "answer": "Qualsiasi nostro atteggiamento comunica qualcosa agli altri"
    },
    {
        "question": "Nel concetto di relazione di aiuto sono implicati i seguenti soggetti:",
        "options": [
            "Operatore‐utente",
            "Utente‐operatore‐ amministrazione (intesa\ncome struttura)",
            "Operatore‐utente‐colleghi",
            "Operatore-utente-amici"
        ],
        "answer": "Operatore‐utente"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per funzione di supervisione esercitata dall'infermiere sull’attività dell’OSS?",
        "options": [
            "la verifica della qualità e dell'attività svolta dall’Oss in base ai criteri scientifici ed esplicitati, intervenendo se necessario",
            "la verifica di un protocollo di prevenzione delle infezioni in ospedale",
            "il controllo sulle singole fasi dell’attività svolta",
            "Il controllo su una delle fasi dell'attività svolta"
        ],
        "answer": "la verifica della qualità e dell'attività svolta dall’Oss in base ai criteri scientifici ed esplicitati, intervenendo se necessario"
    },
    {
        "question": "Cosa si osserva nel paziente che presenta epistassi?",
        "options": [
            "sangue che fuoriesce dal naso",
            "sangue che fuoriesce dalla bocca",
            "sangue che fuoriesce dall’intestino",
            "sangue che fuoriesce dalle orecchie"
        ],
        "answer": "sangue che fuoriesce dal naso"
    },
    {
        "question": "Cosa si rileva nel paziente con tachicardia?",
        "options": [
            "una frequenza cardiaca superiore ai 100 battiti al\nminuto",
            "una frequenza cardiaca inferiore ai 60 battiti al\nminuto",
            "un’alterazione ricorrente del ritmo cardiaco",
            "una frequenza cardiaca inferiore ai 40 battiti al minuto"
        ],
        "answer": "una frequenza cardiaca superiore ai 100 battiti al\nminuto"
    },
    {
        "question": "La temperatura corporea è l’espressione della capacità dell’organismo:",
        "options": [
            "di mantenere costante la produzione di calore e di mantenere un equilibrio tra la perdita e la produzione di\ncalore",
            "di mantenere in equilibrio la perdita di calore",
            "di mantenere in equilibrio la produzione di calore",
            "di mantenersi in equilibrio"
        ],
        "answer": "di mantenere costante la produzione di calore e di mantenere un equilibrio tra la perdita e la produzione di\ncalore"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per melena?",
        "options": [
            "Feci nere contenente sangue\nproveniente dalle prime vie digerenti",
            "Feci contenenti sangue nero proveniente dal retto",
            "Feci con striature di sangue rosso vivo",
            "Feci gialle"
        ],
        "answer": "Feci nere contenente sangue\nproveniente dalle prime vie digerenti"
    },
    {
        "question": "Nel caso L’OSS nell’ambito dell’attività di igiene personale al paziente non autosufficiente o\nallettato rileva che la zona sacro‐coccigea è arrossata:",
        "options": [
            "informa l’infermiere, e applica una crema barriera senza massaggiare",
            "disinfetta con cura la cute e informa l’infermiere",
            "applica una crema barriera massaggiando energicamente per migliorare la circolazione e informa l'infermiere",
            "applica un olio"
        ],
        "answer": "informa l’infermiere, e applica una crema barriera senza massaggiare"
    },
    {
        "question": "Nella modalità a due operatori, il trasferimento dalla posizione supina al letto a quella seduta in poltrona o in carrozzina viene effettuata in:",
        "options": [
            "quattro tempi",
            "tre tempi",
            "due tempi",
            "cinque tempi"
        ],
        "answer": "quattro tempi"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende con il termine meconio?",
        "options": [
            "sono le prime feci eliminate dal neonato e si presentano normalmente nere e catramose in seguito all'ingestione di liquido amniotico, cellule epiteliali e bile",
            "sono le feci verde pisello",
            "sono le feci simili all'acqua di riso",
            "sono le feci nere"
        ],
        "answer": "sono le prime feci eliminate dal neonato e si presentano normalmente nere e catramose in seguito all'ingestione di liquido amniotico, cellule epiteliali e bile"
    },
    {
        "question": "Il termine dispnea indica:",
        "options": [
            "la difficoltà respiratoria, il paziente può riferire fame\nd’aria o fiato corto",
            "l'assenza di respiro, dovuto ad un atto volontario",
            "il respiro normale, fisiologico",
            "l'assenza di respiro in spazi chiusi"
        ],
        "answer": "la difficoltà respiratoria, il paziente può riferire fame\nd’aria o fiato corto"
    },
    {
        "question": "Secondo quale criterio l’operatore socio‐sanitario esplica il suo mandato attraverso l’attuazione di attività affidate?",
        "options": [
            "dell’attribuzione",
            "della delega",
            "dell’assunzione diretta di responsabilità",
            "della proroga"
        ],
        "answer": "dell’attribuzione"
    },
    {
        "question": "Quali sono in sequenza le fasi del processo di trattamento dei dispositivi medici?",
        "options": [
            "decontaminazione, pulizia, disinfezione o sterilizzazione",
            "pulizia e sterilizzazione",
            "pulizia, disinfezione e sterilizzazione",
            "pulizia e disinfezione"
        ],
        "answer": "decontaminazione, pulizia, disinfezione o sterilizzazione"
    },
    {
        "question": "Come deve essere effettuato il trasporto dei campioni biologici?",
        "options": [
            "mediante l'utilizzo di contenitori di trasporto ermetici e infrangibili",
            "mediante l'utilizzo di un qualsiasi contenitore di trasporto",
            "con estrema cautela e attenzione, soprattutto se non si utilizza un contenitore di trasporto",
            "mediante l'utilizzo di secchi"
        ],
        "answer": "mediante l'utilizzo di contenitori di trasporto ermetici e infrangibili"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per incontinenza?",
        "options": [
            "incapacità a trattenere e/o controllare volontariamente la minzione, il passaggio di feci e gas attraverso l’ano",
            "difficoltà ad ottenere un regolare o sufficiente svuotamento del grosso intestino, riduzione della produzione di urina",
            "assenza transitoria o definitiva della secrezione urinaria",
            "assenza parziale della secrezione"
        ],
        "answer": "incapacità a trattenere e/o controllare volontariamente la minzione, il passaggio di feci e gas attraverso l’ano"
    },
    {
        "question": "I guanti:",
        "options": [
            "devono essere indossati in tutte le attività che possono essere a rischio di imbrattamento con materiale\nbiologico",
            "devono essere indossati solo per le procedure da eseguire sui pazienti con infezione",
            "per tutte le attività svolte durante il turno di servizio",
            "devono essere indossati solo durante i turni notturni"
        ],
        "answer": "devono essere indossati in tutte le attività che possono essere a rischio di imbrattamento con materiale\nbiologico"
    },
    {
        "question": "L'espettorato è:",
        "options": [
            "il materiale secreto dalle mucose respiratorie attraverso colpi di tosse",
            "il materiale secreto dalle mucose gastriche",
            "nessuna delle altre risposte è corretta",
            "il materiale secreto con le feci"
        ],
        "answer": "il materiale secreto dalle mucose respiratorie attraverso colpi di tosse"
    },
    {
        "question": "L’operatore socio‐sanitario è:",
        "options": [
            "l’operatore svolge attività indirizzate a soddisfare i bisogni primari della persona, nell’ambito delle proprie aree di competenze e opera in contesti sociali e sanitari",
            "l’operatore che risponde ai bisogni di assistenza della persona nei diversi ambiti di cura",
            "l’operatore che si occupa dei bisogni di riabilitazione della persona nei diversi ambiti di cura",
            "Tutte le alternative sono vere"
        ],
        "answer": "l’operatore svolge attività indirizzate a soddisfare i bisogni primari della persona, nell’ambito delle proprie aree di competenze e opera in contesti sociali e sanitari"
    },
    {
        "question": "Per una delle\nseguenti metodiche di sterilizzazione, i containers di metallo (acciaio, alluminio) possono essere utilizzati solo:",
        "options": [
            "autoclave a vapore",
            "sterilizzazione con acido peracetico",
            "sterilizzazione a gas plasma",
            "sterilizzazione con acido acetico"
        ],
        "answer": "autoclave a vapore"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le precauzioni aggiuntive?",
        "options": [
            "misure di isolamento a seconda della via di trasmissione del germe",
            "misure specifiche per il corretto smaltimento dei rifiuti speciali",
            "misure da adottare insieme alle precauzioni standard solo in caso di pandemia",
            "misure da addottare per lo smaltimento di rifiuti tossici"
        ],
        "answer": "misure di isolamento a seconda della via di trasmissione del germe"
    },
    {
        "question": "In un paziente che non ha coscienza e non respira spontaneamente, ma presenta segni di circolo si deve:",
        "options": [
            "iniziare le compressioni toraciche esterne",
            "erogare 10 ventilazioni al minuto",
            "attendere che riprenda una respirazione spontanea",
            "erogare 20 ventilazioni al minuti"
        ],
        "answer": "iniziare le compressioni toraciche esterne"
    },
    {
        "question": "La manovra di Heimlich in caso di ostruzioni completa delle vie aeree:",
        "options": [
            "deve essere praticata solo se la vittima è ancora cosciente",
            "richiede l'uso della cannula faringea",
            "deve essere praticata solo se la vittima è priva di coscienza",
            "deve essere praticata solo ai bambini"
        ],
        "answer": "deve essere praticata solo se la vittima è ancora cosciente"
    },
    {
        "question": "Per spostare correttamente un peso è necessario:",
        "options": [
            "mantenere i piedi ben distanziati, in modo da allargare la base d'appoggio e distribuire il peso sugli arti\ninferiori",
            "portare il peso su un unico braccio, per poter avere l'altro disponibile",
            "mantenere i piedi vicini, per ruotarsi liberamente con il tronco",
            "portare il peso su un'unica gamba"
        ],
        "answer": "mantenere i piedi ben distanziati, in modo da allargare la base d'appoggio e distribuire il peso sugli arti\ninferiori"
    },
    {
        "question": "Come intervenire in caso di atteggiamenti aggressivi di un paziente anziano?",
        "options": [
            "tenere un atteggiamento calmo e non nervoso, senza bloccare fisicamente la persona",
            "contenere l'aggressività con atteggiamenti scherzosi e ironici",
            "usare un tono autoritario e una comunicazione decisa così da intimorire il paziente",
            "contenere l'aggressività con atteggimenti coatti"
        ],
        "answer": "tenere un atteggiamento calmo e non nervoso, senza bloccare fisicamente la persona"
    },
    {
        "question": "Qual è la posizione corretta da far assumere a un paziente\nincosciente che vomita?",
        "options": [
            "posizione laterale di sicurezza",
            "posizione seduta a busto alto",
            "nessuna delle altre\nrisposte è corretta",
            "posizione supina"
        ],
        "answer": "posizione laterale di sicurezza"
    },
    {
        "question": "Un malato di AIDS si definisce portatore asintomatico:",
        "options": [
            "Quando è in buono stato di salute",
            "Quando, allo stadio terminale, non dà alcun segno di beneficiare delle cure che gli vengono somministrate",
            "Quando, nella fase avanzata della malattia, il quadro clinico, che ha subito delle modificazioni importanti, diventa stazionario",
            "Quando ha una recidiva"
        ],
        "answer": "Quando è in buono stato di salute"
    },
    {
        "question": "L'intestino tenue è composto da:",
        "options": [
            "Duodeno, digiuno e ileo",
            "Duodeno, digiuno e retto",
            "Duodeno, ileo e sigma",
            "Duodeno, retto, sigma"
        ],
        "answer": "Duodeno, digiuno e ileo"
    },
    {
        "question": "Il Test del sudore misura:",
        "options": [
            "Il contenuto di sale nel sudore",
            "Il contenuto di acido lattico\nnel sudore",
            "Il contenuto di acqua nel\nsudore",
            "Il contenuto di zucchero nel sudore"
        ],
        "answer": "Il contenuto di sale nel sudore"
    },
    {
        "question": "Come è definito in sociologia il passaggio di un individuo o di un gruppo da una posizione sociale ad un'altra?",
        "options": [
            "Mobilità sociale",
            "Teoria dell'evoluzione",
            "Conflitto di classe",
            "Mobilità asociale"
        ],
        "answer": "Mobilità sociale"
    },
    {
        "question": "La gangrena gassosa è:",
        "options": [
            "Una infezione da anaerobi",
            "Una infezione da germi misti",
            "Una infezione\ncompartimentale",
            "Una infezione dipartimentale"
        ],
        "answer": "Una infezione da anaerobi"
    },
    {
        "question": "Qual è il più importante fattore di trasmissione delle infezioni ospedaliere?",
        "options": [
            "Le mani dell'operatore sanitario",
            "La biancheria e gli effetti personali dell'assistito",
            "Lo strumentario sanitario",
            "I piedi dell'assistito"
        ],
        "answer": "Le mani dell'operatore sanitario"
    },
    {
        "question": "Per la misurazione della temperatura corporea:",
        "options": [
            "Non è indicato l'uso dei guanti",
            "E' indicato l'uso dei guanti in pvc non sterile",
            "E' indicato l'uso dei guanti in lattice",
            "Tutte le alternative sono false"
        ],
        "answer": "Non è indicato l'uso dei guanti"
    },
    {
        "question": "Come si può trattare la ferita se sono presenti in essa zone escoriate o genericamente prive di epitelio?",
        "options": [
            "Possono essere d'ausilio delle garze sterili\nvasellinizzate",
            "Si procede alla disinfezione ripulendo la zona circostante la ferita con un movimento che va dall'esterno al centro della ferita",
            "Non bisogna utilizzare garze di alcun tipo, ma sarà sufficiente eseguire una accurata pulizia per rimuovere i grumi",
            "Si procede alla disinfezione ripulendo la zona circostante la ferita con un movimento che va  dal centro della ferita all'esterno"
        ],
        "answer": "Possono essere d'ausilio delle garze sterili\nvasellinizzate"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i SERT?",
        "options": [
            "Servizi per le tossicodipendenze",
            "Consultori familiari facenti parte della struttura organizzativa dell'AUSL",
            "Servizi di carattere medico legale",
            "Servizi di carattere amministrativo"
        ],
        "answer": "Servizi per le tossicodipendenze"
    },
    {
        "question": "Per malattia infettiva si intende:",
        "options": [
            "Malattia trasmissibile da un individuo all'altro",
            "Malattia che ha bisogno di un organismo ospite",
            "Malattia che si diffonde rapidamente",
            "Malattia che si diffonde lentamente"
        ],
        "answer": "Malattia trasmissibile da un individuo all'altro"
    },
    {
        "question": "Come deve essere effettuata la pulizia del cavo orale in una persona che porta una protesi dentaria?",
        "options": [
            "Dopo la rimozione della protesi",
            "Senza rimuovere la protesi",
            "Entrambe le opzioni riportate sono corrette",
            "Dalle narici"
        ],
        "answer": "Dopo la rimozione della protesi"
    },
    {
        "question": "Indicare tra le condiioni di seguito riportate quale non influisce in modo positivo sul processo di cicatrizzazione di\nuna ferita?",
        "options": [
            "La temperatura fredda",
            "Una buona nutrizione",
            "L’umidità sulla superficie della ferita",
            "La temperaura calda"
        ],
        "answer": "La temperatura fredda"
    },
    {
        "question": "Come operano le residenze sanitarie assistenziali?",
        "options": [
            "Strutture di accoglienza a carattere residenziale",
            "Strutture di accoglienza a carattere semiresidenziale",
            "Presidi ospedalieri non costituiti in azienda",
            "Strutture di accoglienza a carattere goliardico"
        ],
        "answer": "Strutture di accoglienza a carattere residenziale"
    },
    {
        "question": "I livelli in cui può essere distinta la disinfezione sono:",
        "options": [
            "disinfezione di basso, medio e\nalto livello",
            "disinfezione di basso e alto\nlivello",
            "disinfezione di medio e\nalto livello",
            "disinfezione di altissimo livello"
        ],
        "answer": "disinfezione di basso, medio e\nalto livello"
    },
    {
        "question": "Indicare tra le modalità seguenti quella che non è corretta per la conservazione dei disinfettanti.",
        "options": [
            "Conservarli in luoghi caldi e asciutti",
            "Rispettare le temperature, considerate idonee alla loro conservazione",
            "Conservare ben chiuse le confezioni",
            "Conservali in frigorifero"
        ],
        "answer": "Conservarli in luoghi caldi e asciutti"
    },
    {
        "question": "Il day hospital geriatrico è:",
        "options": [
            "Una forma di ospedalizzazione diurna che non richiede la degenza dei pazienti anziani",
            "Una forma di ricovero dei pazienti anziani in casa di riposo",
            "Una forma di ospedalizzazione effettuata a casa del paziente anziano",
            "Una forma di ricovero effettuato a casa dei figli del paziente anziano"
        ],
        "answer": "Una forma di ospedalizzazione diurna che non richiede la degenza dei pazienti anziani"
    },
    {
        "question": "L'home care è:",
        "options": [
            "L'assistenza ospedaliera domiciliare resa ad alcune categorie di assistiti",
            "L'assistenza sanitaria territoriale ambulatoriale",
            "L'ospedalizzazione diurna",
            "L'ospedalizzazione pomeridiana"
        ],
        "answer": "L'assistenza ospedaliera domiciliare resa ad alcune categorie di assistiti"
    },
    {
        "question": "I centri socio‐riabilitativi svolgono attività di prestazione\nassistenziale a carattere:",
        "options": [
            "Semiresidenziale diurna",
            "Semiresidenziale notturna",
            "Residenziale",
            "Semiresidenziale pomeridiana"
        ],
        "answer": "Semiresidenziale diurna"
    },
    {
        "question": "Nel praticare la\nrespirazione artificiale, indicare, tra quelle elencate la metodologia più corretta.",
        "options": [
            "Bocca‐bocca",
            "Bocca‐bocca o bocca‐naso",
            "Bocca‐maschera",
            "Bocca-orecchio destro"
        ],
        "answer": "Bocca‐bocca"
    },
    {
        "question": "Prima di procedere al massaggio cardiaco, bisogna:",
        "options": [
            "Occorre verificare le pulsazioni attraverso le rilevazioni del polso carotideo",
            "Occorre effettuare due insufflazioni",
            "Spingere all'indietro la testa del soggetto mantenendogli la fronte con l'altra mano",
            "Occorre effettuare tre insufflazioni"
        ],
        "answer": "Occorre verificare le pulsazioni attraverso le rilevazioni del polso carotideo"
    },
    {
        "question": "lo scopo della c.d. “prevenzione\nterziaria” è:",
        "options": [
            "Ridurre l'entità dei danni\ncausati dalla malattia",
            "Ridurre la durata della\nmalattia",
            "Ridurre l'incidenza della\nmalattia",
            "Ridurre l'estensione della malattia"
        ],
        "answer": "Ridurre l'entità dei danni\ncausati dalla malattia"
    },
    {
        "question": "La sagoma rimovibile della protesi auricolare deve essere\npulita con una salvietta asciutta:",
        "options": [
            "Quotidianamente",
            "Una volta alla settimana",
            "Due volte al giorno",
            "Tre volte al giorno"
        ],
        "answer": "Quotidianamente"
    },
    {
        "question": "Indicare tra i seguenti il fattore che non influenza la\nfrequenza dei battiti cardiaci.",
        "options": [
            "Il sesso",
            "L'età",
            "L'assunzione di farmaci",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Il sesso"
    },
    {
        "question": "Con quale esame diagnostico si rileva l'epilessia?",
        "options": [
            "Elettroencefalogramma",
            "Elettrocardiogramma",
            "Agobiopsia",
            "Prelievo venoso"
        ],
        "answer": "Elettroencefalogramma"
    },
    {
        "question": "Quale di questi alimenti è nel nostro paese il più comune responsabile delle tossinfezioni alimentari da Clostridium\nbotulinum?",
        "options": [
            "Vegetali in scatola o sott'olio",
            "Salumi",
            "Carne",
            "Pesce"
        ],
        "answer": "Vegetali in scatola o sott'olio"
    },
    {
        "question": "La bulimia è uno stato patologico caratterizzato da:",
        "options": [
            "Una assunzione incontrollata di cibo",
            "Una forma di inappetenza congenita",
            "Un aumento dell'albumina nel sangue",
            "Un aumentodell'omocisteina"
        ],
        "answer": "Una assunzione incontrollata di cibo"
    },
    {
        "question": "La corretta esecuzione della sanificazione,rappresenta una misura di prevenzione delle infezioni in grado di ridurre la carica batterica di circa:",
        "options": [
            "L'80%",
            "Il 70%",
            "Il 50%",
            "Il 75%"
        ],
        "answer": "L'80%"
    },
    {
        "question": "Come deve avvenire il massaggio cardiaco?",
        "options": [
            "Comprimendo lo sterno contro il rachide, spingendo verticalmente",
            "Comprimendo la faringe con due dita, spingendo verticalmente",
            "Comprimendo il diaframma e rilasciandolo di colpo con una frequenza di 70 stimolazioni al minuto",
            "Comprimendo lo stomaco con tre dita"
        ],
        "answer": "Comprimendo lo sterno contro il rachide, spingendo verticalmente"
    },
    {
        "question": "Quando si fa assumere ad un paziente allettato la posizione di Fowler, quali sono le zone del corpo maggiormente esposte al rischio di lesioni da frizione?",
        "options": [
            "I glutei e la regione scapolare e quella sacrale",
            "Esclusivamente la zona sacrale",
            "Condili mediali e laterali, zona sacrale",
            "Piedi"
        ],
        "answer": "I glutei e la regione scapolare e quella sacrale"
    },
    {
        "question": "Indicare quale dei seguenti termini non ha niente a che\nvedere con i glucidi:",
        "options": [
            "Polinsaturi",
            "Disaccaridi",
            "Idrati di carbonio",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Polinsaturi"
    },
    {
        "question": "Un crampo è:",
        "options": [
            "La contrazione involontaria della muscolatura",
            "La paralisi dei muscoli in seguito ad uno sforzo fisico\neccessivo",
            "La paralisi dei nervi all'interno degli arti",
            "Paralisi cerebrale"
        ],
        "answer": "La contrazione involontaria della muscolatura"
    },
    {
        "question": "Le sedi più comunemente usate per la misurazione della\ntemperatura corporea sono:",
        "options": [
            "4",
            "3",
            "5",
            "2"
        ],
        "answer": "4"
    },
    {
        "question": "L'impacco medicale è:",
        "options": [
            "Un bagno terapeutico a cui viene aggiunta una sostanza\nfarmacologica",
            "Una medicazione di tipo preventivo",
            "Un bendaggio di contenzione",
            "Una cura termale"
        ],
        "answer": "Un bagno terapeutico a cui viene aggiunta una sostanza\nfarmacologica"
    },
    {
        "question": "Il consenso informato è:",
        "options": [
            "L'adesione che il malato fornisce ai medici curanti riguardo alle proposte diagnosticoterapeutiche che vengono formulate in merito alla sua patologia",
            "L'atto riassuntivo del processo di informazione con il quale vengono forniti i dati relativi alle prestazioni erogate, alle tariffe praticate e alle modalità di accesso ai servizi sanitari di ciascuna ASL",
            "L'adesione che viene firmata dal paziente in vita riguardo all'espianto dei propri organi dopo la morte",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "L'adesione che il malato fornisce ai medici curanti riguardo alle proposte diagnosticoterapeutiche che vengono formulate in merito alla sua patologia"
    },
    {
        "question": "In quali casi non è utile praticare la respirazione artificiale?",
        "options": [
            "Avvelenamento",
            "Incidenti stradali",
            "Folgorazione",
            "Nessuna delle altre risposte è sbagliata"
        ],
        "answer": "Avvelenamento"
    },
    {
        "question": "Le strutture semi‐residenziali nelle quali l'OSS presta la propria attività professionale sono:",
        "options": [
            "Centri che offrono alle persone parzialmente non autosufficienti la possibilità di un'assistenza tutelare diurna",
            "Centri che offrono accoglienza permanente a coloro che sono bisognosi di cure e/o che non sono più in grado di vivere autonomamente presso il proprio domicilio",
            "Ospedali destinati a centro di riferimento della rete di servizi di emergenza",
            "Ospedali veterinari"
        ],
        "answer": "Centri che offrono alle persone parzialmente non autosufficienti la possibilità di un'assistenza tutelare diurna"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti non è tra i sintomi di frattura cranica?",
        "options": [
            "Dolore alla schiena",
            "Perdita di sangue da naso,\nbocca o orecchie",
            "Perdita di coscienza",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Dolore alla schiena"
    },
    {
        "question": "L' Ossiuriasi è:",
        "options": [
            "Una parassitosi intestinale",
            "Una forma cronica di\ndermatite",
            "L'accumulo di acido urico\nnelle ossa",
            "la gotta"
        ],
        "answer": "Una parassitosi intestinale"
    },
    {
        "question": "Il chilo è:",
        "options": [
            "un liquido lattiginoso che\ncontiene i prodotti ultimi della digestione",
            "un tratto dell'intestino crasso",
            "un grasso emulsionante",
            "un'area del cervello"
        ],
        "answer": "un liquido lattiginoso che\ncontiene i prodotti ultimi della digestione"
    },
    {
        "question": "Con cosa viene fatta la vaccinazione antitetanica?",
        "options": [
            "Anatossina",
            "Batterio ucciso",
            "Virus attenuato",
            "Batterio semivivo"
        ],
        "answer": "Anatossina"
    },
    {
        "question": "Qual è la prima fase del processo di assistenza?",
        "options": [
            "L'individuazione e la definizione del problema",
            "La valutazione",
            "La pianificazione",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "L'individuazione e la definizione del problema"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti affermazioni sul sondino naso gastrico non è corretta?",
        "options": [
            "E' necessario sostituire il cerotto con cui il sondino è fissato al naso due volte al giorno",
            "Prima di somministrare i nutrienti liquidi artificiali è necessario controllare che il sondino sia pervio",
            "E' un presidio di materiale morbido (silicone o poliuretano), flessibile, resistente, con calibri di varie dimensioni",
            "E' un presidio di materiale duro"
        ],
        "answer": "E' necessario sostituire il cerotto con cui il sondino è fissato al naso due volte al giorno"
    },
    {
        "question": "I farmaci scaduti o inutilizzabili rientrano:",
        "options": [
            "Tra i rifiuti sanitari che richiedono particolari sistemi di\ngestione",
            "Tra i rifiuti sanitari pericolosi a rischio infettivo",
            "Tra i rifiuti sanitari pericolosi non a rischio\ninfettivo",
            "Tra i rifiuti urbani"
        ],
        "answer": "Tra i rifiuti sanitari che richiedono particolari sistemi di\ngestione"
    },
    {
        "question": "La complicanza più evidente dell'osteoporosi è\nrappresentata:",
        "options": [
            "Dalle fratture",
            "Dalle distorsioni articolari",
            "Dalle lussazioni",
            "Dalla gotta"
        ],
        "answer": "Dalle fratture"
    },
    {
        "question": "La maggior parte dei\nnutrienti è assorbita:",
        "options": [
            "dall'intestino tenue",
            "dall'intestino crasso",
            "dallo stomaco",
            "dai piedi"
        ],
        "answer": "dall'intestino tenue"
    },
    {
        "question": "Con l'invecchiamento si determina una riduzione progressiva della massa magra corporea pari, mediamente,\na:",
        "options": [
            "10 kg per gli uomini e 5 kg per le donne",
            "5 kg per gli uomini e 3 kg per le donne",
            "13 kg per gli uomini e 7 per le donne",
            "15 Kg per gli uomini e 10kg per le donne"
        ],
        "answer": "10 kg per gli uomini e 5 kg per le donne"
    },
    {
        "question": "Il medicinale omeopatico sono:",
        "options": [
            "medicinale ottenuto da sostanze, prodotti o composti definiti come materiali omeopatici di partenza",
            "medicinale destinato ad uso veterinario",
            "medicinale la cui preparazione viene fatta direttamente dal farmacista",
            "medicinale la cui preparazione viene fatta direttamente dal paziente anziano"
        ],
        "answer": "medicinale ottenuto da sostanze, prodotti o composti definiti come materiali omeopatici di partenza"
    },
    {
        "question": "L'urina è:",
        "options": [
            "prodotta dai reni",
            "prodotta dalla vescica",
            "prodotta dagli ureteri",
            "prodotta dallo stomaco"
        ],
        "answer": "prodotta dai reni"
    },
    {
        "question": "Esistono diversi importanti fattori di rischio che concorrono allo sviluppo delle lesioni da decubito. Uno di quelli indicati di seguito non fa parte di tali fattori. Quale?",
        "options": [
            "Decompressione",
            "Pressione",
            "Attrito o frizione",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Decompressione"
    },
    {
        "question": "In quale delle situazioni di seguito descritte è consentito all’OSS far alzare la persona\nassistita per la prima volta?",
        "options": [
            "In presenza di un familiare",
            "Se la persona è autosufficiente",
            "Mai",
            "Se la persona è magra"
        ],
        "answer": "In presenza di un familiare"
    },
    {
        "question": "Nella pulizia delle orecchie di un paziente adulto, qual'è la procedura corretta da seguire?",
        "options": [
            "Tenere il padiglione dell'orecchio con una mano (senza tirare troppo) in dietro e in basso",
            "Tenere il padiglione dell'orecchio con una mano (senza tirare troppo) in dietro e di lato",
            "Tenere il padiglione dell'orecchio con una mano (senza tirare troppo) in avanti e di lato",
            "Tenere il padiglione dell'orecchio con una mano (senza tirare troppo) in avanti e in basso"
        ],
        "answer": "Tenere il padiglione dell'orecchio con una mano (senza tirare troppo) in dietro e in basso"
    },
    {
        "question": "E' prevista la figura dell’OSS nell’èquipe dei SERT?",
        "options": [
            "Si. l’operatore socio sanitario collabora con l’infermiere e il medico nelle attività ambulatoriali e nelle attività domiciliari infermieristiche",
            "Si. L’operatore socio sanitario collabora con l’infermiere e il medico esclusivamente nelle attività ambulatoriali",
            "No",
            "Qualche volta"
        ],
        "answer": "Si. l’operatore socio sanitario collabora con l’infermiere e il medico nelle attività ambulatoriali e nelle attività domiciliari infermieristiche"
    },
    {
        "question": "Per la raccolta dell'espettorato da sottoporre ad esame colturale è indispensabile l'utilizzo di determinati strumenti o materiali. A tale proposito uno solo degli elenchi proposti è corretto. Quale?",
        "options": [
            "Guanti in lattice monouso, salviette di carta, collutorio, contenitore sterile per la raccolta del campione, etichetta identificativa della persona e del campione",
            "Guanti in lattice monouso, salviette di carta, soluzione fisiologica, contenitore pulito per la raccolta del campione, etichetta identificativa della persona e del campione",
            "Guanti in gomma di nitrile\n, salviette di carta, collutorio, contenitore pulito per la raccolta del campione, etichetta identificativa della persona e del campione",
            "Soluzione fisiologica e colluttorio"
        ],
        "answer": "Guanti in lattice monouso, salviette di carta, collutorio, contenitore sterile per la raccolta del campione, etichetta identificativa della persona e del campione"
    },
    {
        "question": "Relativamente ad un soggetto con catetere vescicale a permanenza, quale è da ritenersi una prassi non corretta per la prevenzione delle infezioni delle vie urinarie ?",
        "options": [
            "Eseguire periodiche irrigazioni nella vescica con antibiotici o disinfettanti",
            "Evitare irrigazioni nella vescica con antibiotici o disinfettanti",
            "In presenza di ostruzioni del catetere, è preferibile sostituirlo piuttosto che ricorrere ad irrigazioni frequenti",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Eseguire periodiche irrigazioni nella vescica con antibiotici o disinfettanti"
    },
    {
        "question": "Qual'è lo scopo della prevenzione secondaria?",
        "options": [
            "La prevenzione secondaria riguarda individui clinicamente sani che presentano un danno biologico già in atto ed ha lo scopo di guarire la lesione prima che la malattia si manifesti clinicamente",
            "Essa mira a evitare che la malattia insorga (incrementando le difese dell'organismo, eliminando i fattori causali delle malattie e selezionando e trattando gli stati di rischio), per esempio con il ricorso alla vaccinazione o l'eliminazione degli agenti patogeni",
            "Essa mira alla riabilitazione e alla prevenzione delle recidive, con la finalità del miglior reinserimento del malato nel contesto familiare e sociale",
            "E' speculare alla prevenzione primaria"
        ],
        "answer": "La prevenzione secondaria riguarda individui clinicamente sani che presentano un danno biologico già in atto ed ha lo scopo di guarire la lesione prima che la malattia si manifesti clinicamente"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per emiplegia?",
        "options": [
            "L'emiplegia è un deficit motorio derivante da un danno cerebrale che interessa un emilato",
            "E' la condizione in cui la parte inferiore del corpo di una persona è affetta da paralisi motoria e/o carenza funzionale",
            "Si tratta di una paresi facciale",
            "Si tratta di una paresi alla bocca"
        ],
        "answer": "L'emiplegia è un deficit motorio derivante da un danno cerebrale che interessa un emilato"
    },
    {
        "question": "Qual'è tra quelle indicate la posizione più opportuna da far assumere al paziente per la somministrazione\ndell'enteroclisma?",
        "options": [
            "Posizione di decubito laterale sinistro con ginocchio destro\nflesso",
            "Posizione di decubito destro con ginocchio sinistro",
            "Posizione prona",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Posizione di decubito laterale sinistro con ginocchio destro\nflesso"
    },
    {
        "question": "Nel mettere in atto la procedura per ligiene degli occhi in un paziente comatoso, quale delle seguenti azioni non è corretta?",
        "options": [
            "Eliminare l'eccesso di liquido e passare la garza sulle palpebre, procedendo dall'angolo esterno dell'occhio verso l'interno",
            "Registrare l'avvenuta prestazione e informare l'infermiere di eventuali anomalie",
            "Terminare la pulizia con l'impacco su ogni occhio",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Eliminare l'eccesso di liquido e passare la garza sulle palpebre, procedendo dall'angolo esterno dell'occhio verso l'interno"
    },
    {
        "question": "Dopo aver proceduto al taglio delle unghie nel paziente non autosufficiente, quale delle seguenti azioni è da ritenersi sostanzialmente non corretta?",
        "options": [
            "Controllare dopo circa 24h che non si siano verificati inconvenienti",
            "Applicare una crema emoliente",
            "Informare l'infermiere qualora ci siano delle anomalie",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Controllare dopo circa 24h che non si siano verificati inconvenienti"
    },
    {
        "question": "Cos'è la la sindrome da “burnout”?",
        "options": [
            "E' l'esito patologico di un processo di esaurimento o logorio derivante dalla natura di alcune mansioni professionali. che colpisce sopratutto le persone che esercitano professioni d'aiuto",
            "La sensazione di calore intenso che deriva da uno stato febbrile acuto",
            "Il processo di stress emotivo e di immedesimazione con i problemi del paziente che colpisce gli operatori sanitari",
            "Una forma di autismo"
        ],
        "answer": "E' l'esito patologico di un processo di esaurimento o logorio derivante dalla natura di alcune mansioni professionali. che colpisce sopratutto le persone che esercitano professioni d'aiuto"
    },
    {
        "question": "Qual'è la frequenza respiratoria a riposo di un neonato?",
        "options": [
            "Varia da 23 a 39 atti respiratori\nal minuto",
            "E' di circa 25 atti respiratori al\nminuto",
            "Varia da 15 a 20 atti\nrespiratori al minuto",
            "E' di 20 atti respiratori al minuto"
        ],
        "answer": "Varia da 23 a 39 atti respiratori\nal minuto"
    },
    {
        "question": "In quale punto del corpo si rileva il polso popliteo?",
        "options": [
            "Dietro il ginocchio",
            "A metà della piega inguinale",
            "Sulla faccia interna del polso, alla base del pollice",
            "Sulle dita"
        ],
        "answer": "Dietro il ginocchio"
    },
    {
        "question": "In una ferita acuta con infezione localizzata, quali sono i sintomi classici che si possono rilevare?",
        "options": [
            "Insorgenza o aumento del dolore, eritema, gonfiore",
            "Tessuto di granulazione sanguinante o friabile, discolorazione del letto della ferita",
            "Riapertura spontanea della ferita, indurimento, crepitus",
            "Indurimento e crepitus"
        ],
        "answer": "Insorgenza o aumento del dolore, eritema, gonfiore"
    },
    {
        "question": "Cosa significa “semicupio”?",
        "options": [
            "Si tratta di una vasca da bagno molto piccola in cui si sta solo seduti",
            "Uno stato di prostrazione psicologica che colpisce gli anziani",
            "Un particolare tipo di catetere",
            "Un particolare tipo di ago"
        ],
        "answer": "Si tratta di una vasca da bagno molto piccola in cui si sta solo seduti"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'emobilia?",
        "options": [
            "Presenza di sangue nelle vie\nbiliari",
            "Presenza eccessiva di acidi\nbiliari nel sangue",
            "Presenza di sangue nelle\nfeci",
            "Presenza di sangue nella bocca"
        ],
        "answer": "Presenza di sangue nelle vie\nbiliari"
    },
    {
        "question": "Nei traumi chiusi addominali quali sono gli organi più\nfrequentemente interessati?",
        "options": [
            "Fegato e milza",
            "Pancreas",
            "Intestino",
            "Occhi"
        ],
        "answer": "Fegato e milza"
    },
    {
        "question": "Cosè la scala di Barthel?",
        "options": [
            "Si tratta della scala dì valutazione delle attività della vita quotidiana",
            "Si tratta di un sistema per la misurazione dell'efficacia organizzativa di un reparto",
            "E' un indice per la misurazione dei rischi infettivi ai quali sono esposti gli operatori\nsanitari",
            "Scala per rilevare la magnitudo di un terremoto"
        ],
        "answer": "Si tratta della scala dì valutazione delle attività della vita quotidiana"
    },
    {
        "question": "Nel caso di trauma vertebrale può esservi il coinvolgimento del midollo spinale. In presenza di lesione delle vertebre dorsali o lombari con danno midollare, la sintomatologia potrà interessare:",
        "options": [
            "Gli arti inferiori",
            "Tutti e quattro gli arti",
            "Gli arti superiori",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Gli arti inferiori"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le flittene ?",
        "options": [
            "Vesciche subepidermiche",
            "Rotture di capillari dell'occhio",
            "Piccole perdite di sangue\nda naso",
            "Piccole perdite di sangue dalla bocca"
        ],
        "answer": "Vesciche subepidermiche"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti affermazioni non è corretta riguardo all'HCV (Hepatitis C virus)?",
        "options": [
            "E' un malattia erditaria",
            "L'HCV è trasmesso principalmente per contatto diretto con il sangue infetto",
            "Il virus persiste nel fegato in circa l'85% delle persone infettate",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "E' un malattia erditaria"
    },
    {
        "question": "Una delle infezioni elencate si trasmette con gli alimenti.\nQuale?",
        "options": [
            "Epatite A",
            "Epatite C",
            "Herpes",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Epatite A"
    },
    {
        "question": "Esistono categorie di individui che si possono definire immuni dall'AIDS?",
        "options": [
            "No",
            "Si, i neonati",
            "Coloro che si astengono da rapporti sessuali",
            "Gli anziani"
        ],
        "answer": "No"
    },
    {
        "question": "Cos'è una malattia venerea?",
        "options": [
            "Una malattia infettiva che si trasmette o diffonde principalmente per contagio diretto in occasione di attività sessuali",
            "Una patologia che colpisce i vasi venosi",
            "Una malattia degenerativa del tessuto venoso che colpisce sopratutto le arterie",
            "Una patologia per cui si diventa più belli"
        ],
        "answer": "Una malattia infettiva che si trasmette o diffonde principalmente per contagio diretto in occasione di attività sessuali"
    },
    {
        "question": "Se la rianimazione ha avuto esito positivo ed è ricomparsa l'attività respiratoria, il paziente deve essere posto:",
        "options": [
            "In posizione laterale di sicurezza per favorire la fuoriuscita di eventuale vomito",
            "In posizione semiseduta di sicureza per favorire una regolare ripresa dell'attività polmonare",
            "In posizione supina con le gambe leggermente sollevate e la testa sostenuta da un cuscino",
            "In posizione eretta"
        ],
        "answer": "In posizione laterale di sicurezza per favorire la fuoriuscita di eventuale vomito"
    },
    {
        "question": "Nei pochi casi in cui è richiesto l'uso dei calzari, essi devono essere indossati?",
        "options": [
            "Prima del camice e prima di lavarsi le mani per evitarne la contaminazione",
            "Dopo il camice e dopo il lavaggio delle mani per evitarne la contaminazione",
            "Dopo il camice e prima del lavaggio delle mani per evitarne la contaminazione",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Prima del camice e prima di lavarsi le mani per evitarne la contaminazione"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti mezzi non può essere adoperato per la disinfezione chimica\ndell'acqua?",
        "options": [
            "Radiazioni come i raggi gamma",
            "Ozono",
            "Perossido di idrogeno",
            "Nessuna delle altre risposte è sbagliata"
        ],
        "answer": "Radiazioni come i raggi gamma"
    },
    {
        "question": "Come vengono definite le articolazioni del cranio?",
        "options": [
            "Fisse",
            "Mobili",
            "Cartilaginee",
            "Epicuree"
        ],
        "answer": "Fisse"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti affermazioni è da considerarsi errata circa le piaghe da decubito?",
        "options": [
            "La piaga da decubito è una lesione tessutale con evoluzione necrotica che non raggiunge i muscoli e le ossa",
            "Una piaga da decubito è una lesione tessutale con evoluzione necrotica, che interessa la cute, il derma, e gli strati sottocutanei",
            "Sulla formazione delle piaghe possono influire anche alcuni fattori sistemici come l'età avanzata e la malnutrizione",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "La piaga da decubito è una lesione tessutale con evoluzione necrotica che non raggiunge i muscoli e le ossa"
    },
    {
        "question": "Per un paziente allettato esposto al rischio di lesioni da decubito, quale posizione può essere mantenuta per periodi più prolungati senza necessità di spostamenti?",
        "options": [
            "E' indifferente in quanto nessuna posizione deve essere mantenuta per un periodo superiore alle due ore",
            "La posizione prona",
            "La posizione supina",
            "La posizione verticale"
        ],
        "answer": "E' indifferente in quanto nessuna posizione deve essere mantenuta per un periodo superiore alle due ore"
    },
    {
        "question": "Quale degli attrezzi indicati di seguito è utilizzato per\nprevenire le ulcere da decubito?",
        "options": [
            "Ciambella ad aria",
            "Traversa",
            "Archetto",
            "Maniglia"
        ],
        "answer": "Ciambella ad aria"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti affermazioni non è corretta circa le misure da adottare per prevenire le lesioni da decubito?",
        "options": [
            "Evitare di cambiare spesso la posizione del paziente allettato per evitare trazioni o sfregamenti che possono danneggiare il derma",
            "Variare la posizione ogni due ore per diminuire la pressione esercitata dal peso corporeo sui punti d’appoggio",
            "Tenere la testata del letto leggermente rialzata, ma non in posizione troppo alta (superiore ai 30°) in quanto una eccessiva inclinazione può provo care slittamento con conseguente danno della pelle e della microcircolazione",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Evitare di cambiare spesso la posizione del paziente allettato per evitare trazioni o sfregamenti che possono danneggiare il derma"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola “asepsi”?",
        "options": [
            "Indica una serie di procedure finalizzate ad impedire la contaminazione da parte di microrganismi di substrati precedentemente sterilizzati",
            "E' l'insieme delle operazioni da effettuare (soprattutto in campo chirurgico) per impedire o rallentare lo sviluppo di microrganismi patogeni che direttamente o indirettamente possono produrre infezione nell’organismo umano",
            "Eliminazione degli agenti capaci di causare infezione o malattia",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Indica una serie di procedure finalizzate ad impedire la contaminazione da parte di microrganismi di substrati precedentemente sterilizzati"
    },
    {
        "question": "In cosa consiste la decontaminazione?",
        "options": [
            "Nella procedura atta a ridurre la carica microbica ed evitare rischi di infezione per gli operatori, da effettuarsi subito dopo l'uso e prima del lavaggio e della detersione",
            "Consiste nell'eliminazione dei parassiti presenti in un ambiente",
            "Nel processo chimico o fisico in grado di distruggere tutte le forme di microrganismi viventi",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Nella procedura atta a ridurre la carica microbica ed evitare rischi di infezione per gli operatori, da effettuarsi subito dopo l'uso e prima del lavaggio e della detersione"
    },
    {
        "question": "Il lavaggio delle mani con soluzione alcoolica:",
        "options": [
            "E' una procedura che si applica quando non è possibile effettuare il lavaggio delle mani con acqua e soluzione detergente o antisettica",
            "E' una procedura che si può applicare in qualunque caso in quanto ha la stessa efficacia del lavaggio con soluzione antisettica",
            "Si applica solo da parte di soggetti che manifestano ipersensibilità verso la soluzione antisettica",
            "Nessuna delle altre risposte è sbagliata"
        ],
        "answer": "E' una procedura che si applica quando non è possibile effettuare il lavaggio delle mani con acqua e soluzione detergente o antisettica"
    },
    {
        "question": "Quale tra quelli descritti non rientra tra i sintomi tipici di un ictus?",
        "options": [
            "Un dolore che si irradia alla mandibola, alle spalle, al collo, alle braccia",
            "Senso di vertigine, perdita di equilibrio o della coordinazione",
            "Intorpidimento o debolezza di volto, braccia o gambe specialmente da un lato del corpo",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Un dolore che si irradia alla mandibola, alle spalle, al collo, alle braccia"
    },
    {
        "question": "Nel procedere al posizionamento di una persona allettata come deve comportarsi l'OSS?",
        "options": [
            "Deve attenersi esclusivamente al protocollo di servizio",
            "Deve assecondare sopratutto le richieste del paziente e dei familiari che lo assistono",
            "Deve agire in base alle condizioni individuali dell'assistito e ai protocolli di servizio",
            "Deve agire secondo coscienza"
        ],
        "answer": "Deve attenersi esclusivamente al protocollo di servizio"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'ortesi?",
        "options": [
            "Un aiuto ortopedico con più funzioni: sostenere, scaricare, immobilizzare, guidare, correggere la postura e/o\nposizionare",
            "Una infiammazione dell'orecchio interno",
            "Un apparecchio per la correzione di disfunzioni all'apparato della masticazione",
            "Infiammazione dell'orecchio esterno"
        ],
        "answer": "Un aiuto ortopedico con più funzioni: sostenere, scaricare, immobilizzare, guidare, correggere la postura e/o\nposizionare"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per assuefazione ad un farmaco?",
        "options": [
            "L'assuefazione è un fenomeno per cui l'organismo dell'utilizzatore sviluppa un certo grado di resistenza all'azione del farmaco",
            "L'assuefazione è un fenomeno per cui l'organismo dell'utilizzatore diventa ipersensibile rispetto al farmaco",
            "L'assuefazione è un fenomeno per cui l'organismo dell'utilizzatore sviluppa un certo grado di intolleranza al farmaco",
            "L'assuefazione è un fenomeno per cui l'organismo diventa ipersensibile al fumo"
        ],
        "answer": "L'assuefazione è un fenomeno per cui l'organismo dell'utilizzatore sviluppa un certo grado di resistenza all'azione del farmaco"
    },
    {
        "question": "Cos'è lo stress?",
        "options": [
            "Una modalità fisiologica di adattamento",
            "E' una vera e propria malattia",
            "E' il sintomo di una alterazione psicologica che spesso sfocia in patologia",
            "una psicopatologia"
        ],
        "answer": "Una modalità fisiologica di adattamento"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per stress lavoro correlato?",
        "options": [
            "Lo stress negativo causato da fattori propri del contesto e del contenuto del lavoro",
            "Lo stress causato da eccessiva stanchezza fisica",
            "Si tratta, nello specifico, dello stato di tensione nervosa che riguarda i lavoratori con importanti mansioni di sicurezza all'interno delle aziende medio‐grandi",
            "Lo stresso di venire quotidianamente a lavoro"
        ],
        "answer": "Lo stress negativo causato da fattori propri del contesto e del contenuto del lavoro"
    },
    {
        "question": "Cos'è la polidipsia?",
        "options": [
            "E' uno stato di sete intensa che porta il paziente a ingerire notevoli quantità di liquidi",
            "Un aumento della frequenza dello stimolo ad urinare",
            "Uno stato di sofferenza digestiva che comprende i bruciori gastrici",
            "Un aumento della frequenza dello stimolo a defecare"
        ],
        "answer": "E' uno stato di sete intensa che porta il paziente a ingerire notevoli quantità di liquidi"
    },
    {
        "question": "Cosa deve essere in grado di osservare e riferire l'O.S.S. in merito al controllo della diuresi?",
        "options": [
            "Quantità, colore, trasparenza e odore delle urine",
            "La frequenza della minzione",
            "Solo la quantità delle urine misurata a intervalli\nregolari",
            "La posizione in cui il paziente orina"
        ],
        "answer": "Quantità, colore, trasparenza e odore delle urine"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti definizioni descrive in modo corretto i “protocolli”?",
        "options": [
            "Sono dei percorsi clinico‐ assistenziali",
            "Sono un insieme di raccomandazioni, sviluppate sistematicamente, basate su evidenza scientifica a favore o contro un determinato intervento",
            "Forme di standardizzazione più elementari di una sequenza di azioni definite",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Sono dei percorsi clinico‐ assistenziali"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'anuria?",
        "options": [
            "La mancata emissione di urine da parte dell'apparato urinario. Per convenzione, si parla di anuria quando la produzione di urine è inferiore a 100 ml al giorno",
            "Si parla di anuria quando la produzione di urine nell'arco di 24h è inferiore a 500 ml e superiore a 200",
            "E' la dilatazione abnorme di un tratto dell'arteria aortica",
            "Una forma grave di iposmia"
        ],
        "answer": "La mancata emissione di urine da parte dell'apparato urinario. Per convenzione, si parla di anuria quando la produzione di urine è inferiore a 100 ml al giorno"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per poliuria?",
        "options": [
            "La formazione ed espulsione di un'eccessiva quantità di urine in assenza di un contemporaneo aumento dell'assunzione di liquidi",
            "La presenza di glucosio nelle urine",
            "La difficoltà nella minzione",
            "la presenza di cloruro di sodio nelle urine"
        ],
        "answer": "La formazione ed espulsione di un'eccessiva quantità di urine in assenza di un contemporaneo aumento dell'assunzione di liquidi"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per chemioprofilassi?",
        "options": [
            "L'azione diretta ad opera di farmaci su un determinato microorganismo per prevenirne una possibile infezione",
            "La profilassi generica che include alcune misure volte all'ambiente e altre alla fonte",
            "Si tratta della sieroprofilassi consistente nella inoculazione di anticorpi",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "L'azione diretta ad opera di farmaci su un determinato microorganismo per prevenirne una possibile infezione"
    },
    {
        "question": "Come va effettuato lo smaltimento dei farmaci scaduti?",
        "options": [
            "L'unica tecnica per il loro smaltimento è quella della termodistruzione",
            "Lo smaltimento dei farmaci scaduti può essere effettuato esclusivamente con la inertizzazione in contenitori ermetici",
            "Il loro smaltimento può avvenire sia con la termodistruzione che con il processo della inertizzazione",
            "Nessuna delle altre risposte è sbagliata"
        ],
        "answer": "L'unica tecnica per il loro smaltimento è quella della termodistruzione"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra questi non è un rifiuto pericoloso a rischio chimico:",
        "options": [
            "Fiale e/o flaconcini di vaccini ad antigene vivo, dopo utilizzo del farmaco",
            "Bagni esausti di fissaggio e di sviluppo di Radiologia",
            "Liquidi di scarto di Laboratorio Analisi, Servizio Immunotrasfusionale e Anatomia Patologica",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Fiale e/o flaconcini di vaccini ad antigene vivo, dopo utilizzo del farmaco"
    },
    {
        "question": "L'infermiere si rivolge all'OSS dicendogli che un paziente è iperpiretico. Quali parametri si devono rilevare?",
        "options": [
            "La temperatura corporea",
            "Il battito cardiaco",
            "La pressione cardiaca",
            "Lo stato d'ansia"
        ],
        "answer": "La temperatura corporea"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'epidemiologia? ",
        "options": [
            "Lo studio della frequenza e delle modalità di diffusione delle malattie ",
            "Lo studio dei microrganismi ",
            "Lo studio delle malattie della pelle  ",
            "Lo studio dell'epidemie "
        ],
        "answer": "Lo studio della frequenza e delle modalità di diffusione delle malattie "
    },
    {
        "question": "A quando risalgono le prime norme che hanno regolamentato la tutela della salute e della sicurezza dei lavoratori?",
        "options": [
            "Anni Cinquanta ",
            "Anni Ottanta ",
            "Inizio anni Settanta ",
            "Anni Sessanta"
        ],
        "answer": "Anni Cinquanta "
    },
    {
        "question": "Quando si parla di prevenzione di carattere oggettivo si intende:",
        "options": [
            "Una prevenzione per la quale la sicurezza si intende assicurata \ndall'adozione di dispositivi tecnici e misure il cui scopo è \nquello di salvaguardare la sicurezza del lavoratore a prescindere \ndal suo livello di partecipazione e collaborazione ",
            "Una prevenzione che si \ncaratterizza per una modalità di azione che privilegia l'analisi preventiva e la valutazione del rischio ",
            "Una prevenzione per la quale la sicurezza non si intende assicurata \ndall'adozione di dispositivi tecnici e misure il cui scopo è \nquello di salvaguardare la sicurezza del lavoratore a prescindere \ndal suo livello di partecipazione e collaborazione ",
            "Una prevenzione che si caratterizza per una \nmodalità di azione che a partire dalla promozione \ndella collaborazione del lavoratore privilegia l'analisi preventiva e la valutazione del rischio "
        ],
        "answer": "Una prevenzione per la quale la sicurezza si intende assicurata \ndall'adozione di dispositivi tecnici e misure il cui scopo è \nquello di salvaguardare la sicurezza del lavoratore a prescindere \ndal suo livello di partecipazione e collaborazione "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo SPP?",
        "options": [
            "Servizio di Prevenzione e Protezione ",
            "Sistema Protettivo Personale ",
            "Sistema Preventivo Personale ",
            "Sistema Precauzionale Personale "
        ],
        "answer": "Servizio di Prevenzione e Protezione "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo RLS?",
        "options": [
            "Responsabile dei Lavoratori per la Sicurezza ",
            "Responsabile Locale per la Sicurezza",
            "Responsabile Legale della Sicurezza ",
            "Nessuna delle precedenti risposte"
        ],
        "answer": "Responsabile dei Lavoratori per la Sicurezza "
    },
    {
        "question": "Ai dispositivi di protezione individuale possono essere apportate modifiche:",
        "options": [
            "No",
            "Sì ",
            "Dipende dall'uso a cui sono destinati ",
            "Dipende dal contesto in cui vengono utilizzati"
        ],
        "answer": "No"
    },
    {
        "question": "Considerare tutte le persone assistite potenzialmente infette è una misura comportamentale indicata?",
        "options": [
            "Sì",
            "No ",
            "Dipende dal livello di rischio di trasmissione ",
            "Dipede dal contesto in cui si opera "
        ],
        "answer": "Sì"
    },
    {
        "question": "Nel caso di contaminazione della cute con materiale biologico è indicato:",
        "options": [
            "Lavare con acqua e sapone disinfettante ",
            "Lavare con acqua ",
            "Non lavare con acqua ",
            "Lavare con acqua e sapone detergente "
        ],
        "answer": "Lavare con acqua e sapone disinfettante "
    },
    {
        "question": "Il rischio chimico esprime la possibilità che dall'esposizione ad agenti chimici possa derivare un danno per il lavoratore.\nA determinare la tipologia del danno concorrono: ",
        "options": [
            "Tre fattori",
            "Quattro fattori",
            "Sei fattori ",
            "Cinque fattori"
        ],
        "answer": "Tre fattori"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste è una modalità attraverso cui gli agenti chimici possono agire sull'organismo?",
        "options": [
            "Ingestione ",
            "Inalazione ",
            "contatto ",
            "tutte le risposte sono corrette"
        ],
        "answer": "Ingestione "
    },
    {
        "question": "Per sterilizzare i ferri chirurgici cosa si usa:",
        "options": [
            "Ossido di etilene ",
            "Soluzione alcolica al 40%",
            "Clorexidina ",
            "Nessuna delle precedenti risposte"
        ],
        "answer": "Ossido di etilene "
    },
    {
        "question": "A quale genere appartiene il virus dell'epatite A?",
        "options": [
            "Enterovirus ",
            "Adenovirus",
            "Retrovirus",
            "Etarovirus"
        ],
        "answer": "Enterovirus "
    },
    {
        "question": "Da quali infiammazioni sono cratterizzate l'epatiti croniche?",
        "options": [
            "Del fegato",
            "Della milza",
            "Dello stomaco",
            "Del pancreas "
        ],
        "answer": "Del fegato"
    },
    {
        "question": "Cosa si può ridurre con la prevenzione terziaria?",
        "options": [
            "Il danno causato da una malattia ",
            "La durata di una malattia ",
            "Il diffondersi di una malattia ",
            "Tutte le risposte precedenti"
        ],
        "answer": "Il danno causato da una malattia "
    },
    {
        "question": "Cosa sono gli schizomiceti?",
        "options": [
            "Batteri con parete cellulare ",
            "Batteri senza parete cellulare ",
            "Virus ",
            "Funghi patogeni"
        ],
        "answer": "Batteri con parete cellulare "
    },
    {
        "question": "Cos'è Trypanosoma?",
        "options": [
            "Un protozoo",
            "Un virus ",
            "Un batterio ",
            "Un fungo patogeno "
        ],
        "answer": "Un protozoo"
    },
    {
        "question": "Il Tetano è una malattia provocata dalla tossina prodotta dal batterio del genere:",
        "options": [
            "Clostridium ",
            "Clostradium ",
            "Borrelia ",
            "Clamydia "
        ],
        "answer": "Clostridium "
    },
    {
        "question": "L'insorgenza delle malattie infettive:",
        "options": [
            "è conseguenza dell'azione dei microrganismi ",
            "non è quasi mai conseguenza della sola azione dei microrganismi ",
            "non è mai conseguenza dell'azione dei microrganismi ",
            "Nessuna delle precedenti risposte"
        ],
        "answer": "è conseguenza dell'azione dei microrganismi "
    },
    {
        "question": "Quale tra i seguenti è un microrganismo?",
        "options": [
            "Tutte le risposte precedenti sono corrette ",
            "Batterio ",
            "Protozoo ",
            "Virus"
        ],
        "answer": "Tutte le risposte precedenti sono corrette "
    },
    {
        "question": "Quanti sono le condizioni necessarie per la sopravvivenza e la riproducibilità dei microrganismi all'interno dell'organismo che li ospista?",
        "options": [
            "Quattro",
            "Due ",
            "Tre ",
            "Cinque "
        ],
        "answer": "Quattro"
    },
    {
        "question": "Oltre quale temperaturta i microrganismi non sopravvivono?",
        "options": [
            "60 °C",
            "70 °C",
            "87 °C",
            "55 °C"
        ],
        "answer": "60 °C"
    },
    {
        "question": "Qual è il principale veicolo di infezione?",
        "options": [
            "Le mani ",
            "Gli alimenti ",
            "L'acqua ",
            "L'aria "
        ],
        "answer": "Le mani "
    },
    {
        "question": "L'isolamento è una misura di profilassi:",
        "options": [
            "Diretta",
            "Specifica",
            "Indiretta",
            "Sia diretta che indiretta "
        ],
        "answer": "Diretta"
    },
    {
        "question": "Le infezioni ospedaliere sono infezioni contratte: ",
        "options": [
            "Dal malato durante la sua permanenza in ospedale e talvolta anche dagli operatori ",
            "Dal malato durante e dopo la sua permanenza in ospedale e mai dagli operatori ",
            "Dal malato dopo la sua permanenza in ospedale ",
            "Dal malato duranete la sua permanenza in sala operatoria "
        ],
        "answer": "Dal malato durante la sua permanenza in ospedale e talvolta anche dagli operatori "
    },
    {
        "question": "A cosa serve il lavaggio delle mani?",
        "options": [
            "Tutte le risposte precedenti sono corrette ",
            "Serve ad evitare solo la trasmissione di infezioni di contatto",
            "Serve a prevenire solo le infezioni ospedaliere",
            "La principale manovra da mettere in pratica per prevenire le infezioni "
        ],
        "answer": "Tutte le risposte precedenti sono corrette "
    },
    {
        "question": "Il lavaggio delle mani sociale si fa? ",
        "options": [
            "Con sapone/detergenti ",
            "Solo con acqua ",
            "Con soluzioni antisettiche ",
            "Con acqua bollente"
        ],
        "answer": "Con sapone/detergenti "
    },
    {
        "question": "Il lavaggio delle mani:",
        "options": [
            "Va fatto prima e dopo ogni attività ",
            "Si può evitare se si usano i guanti ",
            "Va fatto solo prima di indossare i guanti",
            "Va fatto solo all'inizio del turno di lavoro  "
        ],
        "answer": "Va fatto prima e dopo ogni attività "
    },
    {
        "question": "Il lavaggio sociale delle mani serve:",
        "options": [
            "Ad allontanare lo sporco e la maggior parte della flora transitoria dalla cute ",
            "A ridurre al minimo la flora residente ",
            "Eliminare del tutto la flora residente",
            "Inibire la rapida crescita dei microrganismi"
        ],
        "answer": "Ad allontanare lo sporco e la maggior parte della flora transitoria dalla cute "
    },
    {
        "question": "Il lavaggio delle mani può essere:",
        "options": [
            "Sociale, antisettico e chirurgico",
            "Sociale e Antisettico ",
            "Antisettico e Chirurgico ",
            "Sociale e Chirurgico"
        ],
        "answer": "Sociale, antisettico e chirurgico"
    },
    {
        "question": "Il lavaggio delle mani antisettico si fa:",
        "options": [
            "Tutte le risposte precedenti sono corrette ",
            "Prima e dopo procedure invasive ",
            "In occasione di tecniche che richiedano di utilizzo di guanti sterili",
            "Prima di assistere pazienti immunodepressi"
        ],
        "answer": "Tutte le risposte precedenti sono corrette "
    },
    {
        "question": "Quanto deve durare il lavaggio antisettico delle mani?",
        "options": [
            "Almeno 1-2 minuti ",
            "Almeno 20 secondi ",
            "Almeno 4-5 minuti ",
            "Almeno 3-4 minuti"
        ],
        "answer": "Almeno 1-2 minuti "
    },
    {
        "question": "Nel lavaggio antisettico delle mani la temperatura ideale dell'acqua deve essere:",
        "options": [
            "36° - 37°",
            "15° - 18°",
            "Oltre i 40° ",
            "20°-25°"
        ],
        "answer": "36° - 37°"
    },
    {
        "question": "Da chi deve essere fatto il lavaggio delle mani?",
        "options": [
            "Da tutto il personale sanitario",
            "Solo dagli operatori socio sanitari",
            "Da operatori socio sanitari ed infermieri ",
            "Nessuna delle precedenti risposte"
        ],
        "answer": "Da tutto il personale sanitario"
    },
    {
        "question": "Nel lavaggio sociale delle mani vanno strofinate:",
        "options": [
            "Per 30 secondi - 1 minuti ",
            "Per circa 10 secondi ",
            "Per oltre 3 minuti ",
            "Per circa 5 minuti "
        ],
        "answer": "Per 30 secondi - 1 minuti "
    },
    {
        "question": "La durata della procedura per l'igiene delle mani con acqua e sapone è di:",
        "options": [
            "40 - 60 seconsi ",
            "20 - 40 secondi ",
            "60 - 80 secondi ",
            "70 - 80 secondi"
        ],
        "answer": "40 - 60 seconsi "
    },
    {
        "question": "La durata della procedura per l'igiene delle mani con soluzione alcolica è di:",
        "options": [
            "20 - 30 secondi ",
            "30 - 40 secondi",
            "40 - 50 secondi ",
            "50 - 60 secondi "
        ],
        "answer": "20 - 30 secondi "
    },
    {
        "question": "Alcuni disinfettanti possono essere utilizzati anche dopo la data di scadenza?",
        "options": [
            "No ",
            "Sì ",
            "Dipende dal disinfettante ",
            "Sì, se non sono trascorsi più di 5 giorni dalla scadenza"
        ],
        "answer": "No "
    },
    {
        "question": "Per usare le sostanze disinfettanti:",
        "options": [
            "Non deve essere aggiunta acqua ",
            "Deve essere aggiunta acqua ",
            "Può essere aggiunta acqua ",
            "l'aggiunta di acqua dipende dal tipo di sostanza disinfettante"
        ],
        "answer": "Non deve essere aggiunta acqua "
    },
    {
        "question": "Il materiale confezionato con carta Kraft - Polietilene mantiene la sterilità per:",
        "options": [
            "60 giorni",
            "61 giorni ",
            "64 giorni ",
            "70 giorni "
        ],
        "answer": "60 giorni"
    },
    {
        "question": "Le confezioni sterili accidentalmente cadute a terra:",
        "options": [
            "Non devono essere utilizzate ",
            "Possono essere utilizzate se la confezione rimane integra",
            "Sono da considerare ancora sterili se la confezione è integra ",
            "Se si alzano entro 5 secondi  e la confezione rimane integra sono da considerare ancora sterili"
        ],
        "answer": "Non devono essere utilizzate "
    },
    {
        "question": "Il materiale contenuto in confezioni scadute: ",
        "options": [
            "Deve essere rilavato e sottoposto nuovamente al processo di sterilizzazione ",
            "Deve essere sottoposto nuovamente al processo di sterilizzazione ",
            "Deve essere rilavato e sottoposto a disinfezione ",
            "può essere utilizzato fino a tre giorni dopo la data di scadenza"
        ],
        "answer": "Deve essere rilavato e sottoposto nuovamente al processo di sterilizzazione "
    },
    {
        "question": "Le confezioni sterili venute a contatto con superfici bagnate possono essere utilizzate?",
        "options": [
            "No",
            "Sì ",
            "Solo se la confezione non si è danneggiata, lacerata o aperta ",
            "Solo se si alzano entro 5 secondi  e la confezione rimane integra"
        ],
        "answer": "No"
    },
    {
        "question": "La prevenzione primaria:",
        "options": [
            "Ha lo scopo di impedire che le persone sane si ammalino ",
            "Ha lo scopo di permettere la guarigione di persone ammalate ",
            "Ha lo scopo di impedire il diffondersi di una malattia ",
            "Ha lo scopo di impedire che le persone ammalate peggiorino "
        ],
        "answer": "Ha lo scopo di impedire che le persone sane si ammalino "
    },
    {
        "question": "Cos'è lo screening?",
        "options": [
            "un'indagine che permette l'indentificazione di una malattia o alterazione in fase preclinica ",
            "un'indagine che permette l'identificazione di una malattia o alterazione in fase conclamata",
            "Un'indagine che permette l'indetificazione di una malattia o alterazione in fase post-operatoria",
            "Nessuna delle precedenti risposte "
        ],
        "answer": "un'indagine che permette l'indentificazione di una malattia o alterazione in fase preclinica "
    },
    {
        "question": "Qual è l'elemento più abbondante nell'aria che respiriamo? ",
        "options": [
            "Azoto",
            "Ossigeno ",
            "Idrogeno ",
            "Elio"
        ],
        "answer": "Azoto"
    },
    {
        "question": "Il portatore asintomatico è:",
        "options": [
            "Una persona infetta che pur non manifestando la  malattia può trasmetterla agli altri ",
            "Una persona infetta che non può trasmettere la malattia agli altri",
            "Una persona infetta che manifesta la malattia, ma non può trasmetterla agli altri ",
            "Nessuna delle precedenti risposte "
        ],
        "answer": "Una persona infetta che pur non manifestando la  malattia può trasmetterla agli altri "
    },
    {
        "question": "La temperatura ottimale della stanza del degente è:",
        "options": [
            "22° - 25° in estate e 17° - 20° in inverno ",
            "10° - 15° in estate e 17° - 20° in inverno ",
            "13° - 17° in estate e 20° - 25° in inverno ",
            "22° - 25° in estate e 25° - 28° in inverno "
        ],
        "answer": "22° - 25° in estate e 17° - 20° in inverno "
    },
    {
        "question": "La concentrazione di cloro in una soluzione ipotonica è:",
        "options": [
            "1% - 2% ",
            "10% - 11%",
            "7% - 9,5%",
            "10% - 10,5%"
        ],
        "answer": "1% - 2% "
    },
    {
        "question": "Il periodo di incubazione dell'epatite B va:",
        "options": [
            "Da 50 a 160 giorni ",
            "Da 1 a 15 giorni ",
            "Da 15 a 35 giorni ",
            "Da 20 a 62 giorni "
        ],
        "answer": "Da 50 a 160 giorni "
    },
    {
        "question": "l'HIV si può trasmettere:",
        "options": [
            "Tutte le risposte precedenti sono corrette ",
            "Solo attraverso il sangue ",
            "Solo attreverso i derivati del sangue ",
            "Attraverso le vie materno - fetali "
        ],
        "answer": "Tutte le risposte precedenti sono corrette "
    },
    {
        "question": "La denuncia di malattia infettiva va presentata ",
        "options": [
            "all' ASL ",
            "al medico di base ",
            "all'ufficio di igiene",
            "al comune"
        ],
        "answer": "all' ASL "
    },
    {
        "question": "La denuncia dei casi di gonorrea è:",
        "options": [
            "obbligatoria",
            "facoltativa",
            "a discrezione del medico curante ",
            "a discrezione del paziente "
        ],
        "answer": "obbligatoria"
    },
    {
        "question": "Le spore batteriche sono: ",
        "options": [
            "forme batteriche molto resistenti",
            "forme batteriche poco resistenti",
            "forme batteriche sempre patogene",
            "forme batteriche innocue "
        ],
        "answer": "forme batteriche molto resistenti"
    },
    {
        "question": "il principale indicatore di inquinamento atmosferico è: ",
        "options": [
            "SO2",
            "CO2",
            "CO ",
            "HCL "
        ],
        "answer": "SO2"
    },
    {
        "question": "La figura professionale dell'OSS è stata istituita:",
        "options": [
            "Provvedimento del 22 febbraio 2001 della Conferenza permanente per i rapporti con lo Stato, le Regioni e le Pr. Autonome",
            "Provvedimento del 10 aprile 1999 della Conferenza permanente per i rapporti con lo Stato, le Regioni e le Pr. Autonome",
            "D.P.R. del 28 novembre 1990 n.384 ",
            "Legge 104/92"
        ],
        "answer": "Provvedimento del 22 febbraio 2001 della Conferenza permanente per i rapporti con lo Stato, le Regioni e le Pr. Autonome"
    },
    {
        "question": "La prima fase del processo di assistenza riguarda: ",
        "options": [
            "l'individuazione e la definizione del problema ",
            "la pianificazione",
            "l'attuazione della pianificazione ",
            "la valutazione"
        ],
        "answer": "l'individuazione e la definizione del problema "
    },
    {
        "question": "Il modello di lavoro per equipe si basa sulla: ",
        "options": [
            "distribuzione delle responsabilità in funzione delle competenze e della condivisione di obiettivi e decisioni",
            "ripetitività delle mansioni affidate ai membri dell'equipe",
            "turnazione del lavoro ",
            "tendenziale deresponsabilizzazione dei membri dell'equipe"
        ],
        "answer": "distribuzione delle responsabilità in funzione delle competenze e della condivisione di obiettivi e decisioni"
    },
    {
        "question": "Il segreto professionale: ",
        "options": [
            "è normato deontologicamente e nello stesso tempo è normato giuridicamente",
            "è una norma deontologica che non ha valore giuridico",
            "l'operatore socio sanitario non può avere accesso direttamente alla cartella sanitaria del soggetto assistito",
            "Nessuna delle precedenti risposte "
        ],
        "answer": "è normato deontologicamente e nello stesso tempo è normato giuridicamente"
    },
    {
        "question": "I dati sensibili sono: ",
        "options": [
            "dati idonei a rilevare lo stato di salute, nonché convinzioni religiose che richiedono  il consenso scritto della persona per il loro trattamento",
            "dati identificativi che consentono di identificare direttamente il paziente",
            "dati che non richiedono il consenso al trattamento ",
            "Nessuna delle precedenti risposte "
        ],
        "answer": "dati idonei a rilevare lo stato di salute, nonché convinzioni religiose che richiedono  il consenso scritto della persona per il loro trattamento"
    },
    {
        "question": "Per preparare una soluzione disinfettante al 2% occorrono:  ",
        "options": [
            "980 cc di acqua e 20 cc di disinfettante",
            "80cc di acqua e 20 cc di disinfettante",
            "80cc di acqua e 200 cc di disinfettante",
            "980 cc di disinfettante e 20 cc di acqua "
        ],
        "answer": "980 cc di acqua e 20 cc di disinfettante"
    },
    {
        "question": "Per isolamento si intende: ",
        "options": [
            "tutte le risposte precedenti sono corrette ",
            "la separazione di un paziente dall'ambiente esterno e l'abolizione di qualsisi contatto",
            "una tecnica per l'isolamento dei germi",
            "una misura di profilassi delle malattie infettive "
        ],
        "answer": "tutte le risposte precedenti sono corrette "
    },
    {
        "question": "Per il virus dell'epatite C (HCV) la sorgente di infezione è:",
        "options": [
            "il sangue",
            "oggetti d'uso personale ( spazzolino, rasoio, forbicine, ecc)",
            "secrezioni bronchiali",
            "il contatto con un malato"
        ],
        "answer": "il sangue"
    },
    {
        "question": "In caso di biancheria infetta il confezionamento avviene: ",
        "options": [
            "separatamente attraverso un sacco interno idrosolubile e un sacco esterno in polietilene ",
            "separatamente attraverso un sacco in polietilene",
            "insieme a tutta la biancheria ",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "separatamente attraverso un sacco interno idrosolubile e un sacco esterno in polietilene "
    },
    {
        "question": "In caso di dieta a basso residio di scorie si deve:",
        "options": [
            " evitare verdura, legumi, patate, frutta fresca ",
            "evitare un secondo a base di carne ",
            "evitare latte e yogurt",
            "evitare fritti"
        ],
        "answer": " evitare verdura, legumi, patate, frutta fresca "
    },
    {
        "question": "Lo stato funzionale di una persona può essere valutato attraverso: ",
        "options": [
            "l'impiego di scale di valutazione specifiche ",
            "la percezione della persona assistita",
            "l'osservazione della persona assistita",
            "i dati raccolti dai familiari della persona e la percezione della persona assistita"
        ],
        "answer": "l'impiego di scale di valutazione specifiche "
    },
    {
        "question": "La prolungata immobilizzazione provoca nel sistema osteo- articolare dell'individuo: ",
        "options": [
            "rigidità ",
            "calcificazione ",
            "ipertonia muscolare",
            "astenia "
        ],
        "answer": "rigidità "
    },
    {
        "question": " La mobilizzazione di una persona a rischio di sviluppare ulcere da pressione è indicata almeno ogni: ",
        "options": [
            "due ore",
            "tre ore",
            "quattro ore ",
            "cinque ore"
        ],
        "answer": "due ore"
    },
    {
        "question": "I triage è un sistema per: ",
        "options": [
            "dare priorità assistenziali ai pazienti",
            "identificare i pazienti per mezzo della malattia",
            "conteggiare i pazienti che sono in attesa di cure ",
            "assegnare i pazienti ai vari reparti"
        ],
        "answer": "dare priorità assistenziali ai pazienti"
    },
    {
        "question": "I parametri vitali devono essere registrati: ",
        "options": [
            "sempre",
            "quando sono alterati ruispetto alla norma ",
            "su indicazione dell'infermiere",
            "quando sono alterati rispetto ai valori consueti della persona "
        ],
        "answer": "sempre"
    },
    {
        "question": "In caso di temperatura corporea elevata, quali interventi assistenziali sono di competenza dell'OSS:",
        "options": [
            "Interventi che favoriscono la perdita di calore corporeo",
            "interventi rivolti ad agire sulle cause dell'ipertermia ",
            "interventi rivolti ad agire sul quadro sintomatologico dell'ipertermia",
            "interventi di tipo farmacologico"
        ],
        "answer": "Interventi che favoriscono la perdita di calore corporeo"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo CC?",
        "options": [
            "Cartella Clinica",
            "Codice Comportamentale ",
            "Caso Clinico",
            "Carta per la Cura"
        ],
        "answer": "Cartella Clinica"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo SDO?",
        "options": [
            "Scheda Dimissioni Ospedaliera",
            "Scheda Diagnostica Odontoiatrica ",
            "Scheda Domiciliare Ospedaliera ",
            "Scheda Di Ospedalizzazione"
        ],
        "answer": "Scheda Dimissioni Ospedaliera"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo EOG?",
        "options": [
            "Esame Obiettivo Generale",
            "Errore Ospedaliero Generico ",
            "Esito Ospedaliero Ginecologico",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Esame Obiettivo Generale"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo NDR?",
        "options": [
            "Nulla da Rilevare",
            "Niente da Riguardare",
            "Nulla da Risolvere",
            "Niente da Ripetere"
        ],
        "answer": "Nulla da Rilevare"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo RMN?",
        "options": [
            "Risonanza Magnetica Nucleare",
            "Risonanza Magnetica Nociva",
            "Risorse Manageriali Note",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Risonanza Magnetica Nucleare"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo med.?",
        "options": [
            "nessuna risposta è esatta",
            "Medicina ",
            "Medico",
            "mediare"
        ],
        "answer": "nessuna risposta è esatta"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo PA?",
        "options": [
            "Pressione Arteriosa ",
            "Pressione Anomala ",
            "Pressione Alta ",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Pressione Arteriosa "
    },
    {
        "question": "Quanti sono gli elementi che compongono la catena epidemiologica?",
        "options": [
            "Tre ",
            "Quattro ",
            "Due ",
            "Sei "
        ],
        "answer": "Tre "
    },
    {
        "question": "La sterilizzazione con ossido di etilene rientra tra i metodi:",
        "options": [
            "Chimici Gassosi",
            "Fisici",
            "Chimici Liquidi",
            "Chimici Liquidi e Gassosi"
        ],
        "answer": "Chimici Gassosi"
    },
    {
        "question": "La sanificazione è una misura di prevenzione delle infezioni che, se bene effettuata, basta da sola a ridurre la carica microbica dell'ambiente considerato di circa:",
        "options": [
            "0.8",
            "0.75",
            "0.5",
            "0.9"
        ],
        "answer": "0.8"
    },
    {
        "question": "Secondo il D.M. 26 giugno 2000, n.219 in quante tipologie vengono classificati i rifiuti sanitari?",
        "options": [
            "quattro",
            "sei ",
            "otto",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "quattro"
    },
    {
        "question": "In quale categoria rientrano i gessi ortopedici?",
        "options": [
            "rifiuti sanitari non pericolosi ",
            "rifiuti sanitari pericolosi a rischio infettivo ",
            "rifiuti sanitari pericolosi non a rischio infettivo ",
            "rifiuti sanitari che richiedono particolari sistemi di gestione "
        ],
        "answer": "rifiuti sanitari non pericolosi "
    },
    {
        "question": "In quale categoria rientrano i farmaci scaduti?",
        "options": [
            "rifiuti sanitari che richiedono particolari sistemi di gestione ",
            "rifiuti sanitari pericolosi a rischio infettivo ",
            "rifiuti sanitari non pericolosi ",
            "rifiuti sanitari pericolosi non a rischio infettivo "
        ],
        "answer": "rifiuti sanitari che richiedono particolari sistemi di gestione "
    },
    {
        "question": "In quale categoria rientrano i rifiuti contenenti mercurio?",
        "options": [
            "rifiuti sanitari pericolosi non a rischio infettivo ",
            "rifiuti sanitari che richiedono particolari sistemi di gestione ",
            "rifiuti sanitari non pericolosi ",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "rifiuti sanitari pericolosi non a rischio infettivo "
    },
    {
        "question": "In quale categoria rientrano i rifiuti derivanti dalla preparazione dei pasti provenienti dalle cucine?",
        "options": [
            "rifiuti sanitari non pericolosi ",
            "rifiuti sanitari pericolosi non a rischio infettivo ",
            "rifiuti sanitari pericolosi a rischio infettivo ",
            "rifiuti sanitari che richiedono particolari sistemi di gestione "
        ],
        "answer": "rifiuti sanitari non pericolosi "
    },
    {
        "question": "In quale categoria rientrano gli assorbenti igienici, i pannoloni pediatrici e i pannoloni?",
        "options": [
            "rifiuti sanitari non pericolosi ",
            "rifiuti sanitari pericolosi non a rischio infettivo ",
            "rifiuti sanitari pericolosi a rischio infettivo ",
            "rifiuti sanitari che richiedono particolari sistemi di gestione "
        ],
        "answer": "rifiuti sanitari non pericolosi "
    },
    {
        "question": "Nella cura dell'igiene orale quale tra le seguenti indicazioni consideri la più corretta?",
        "options": [
            "per la prevenzione delle cariee dentali e per gli effetti antiplacca sono utili i podrotti contenenti il fluoro ",
            "il dentifricio e il colluttorio hanno la stessa funzione e pertanto si può usare indifferentemente o uno o l'altro ",
            "per l'igiene orale quotidina si può usare il sodio bicarbonato che ha la capacità di ridurre la proliferazione di batteri",
            "i colluttori contenenti clorexidina sono utili per il loro effetto antiplacca e vanno usati frequentemente e costantemente"
        ],
        "answer": "per la prevenzione delle cariee dentali e per gli effetti antiplacca sono utili i podrotti contenenti il fluoro "
    },
    {
        "question": "Qual è il primo parametro da rilevare in caso di persona con dispnea?",
        "options": [
            "la difficoltà respiratoria",
            "la frequenza respiratoria ",
            "colorito cutaneo e presenza di cianosi o pallore ",
            "la difficoltà ad effettuare attività"
        ],
        "answer": "la difficoltà respiratoria"
    },
    {
        "question": "Nel delirium del paziente anziano vi è compromissione:",
        "options": [
            "di tutte le funzioni cognitive ",
            "solo ed esclusivamente della memoria ",
            "solo ed esclusivamente della memoria a breve termine ",
            "solo ed esclusivamente delle capacità di attenzione "
        ],
        "answer": "di tutte le funzioni cognitive "
    },
    {
        "question": "Qual è la scala di valutazione più usata per misurare le capacità di deambulazione di una persona?",
        "options": [
            "indice di Barthel ",
            "scala AVPU",
            "scale Richter ",
            "indice VRS"
        ],
        "answer": "indice di Barthel "
    },
    {
        "question": "Cosa si indica con il termine decubito?",
        "options": [
            "la posizione di chi giace a letto",
            "la posizione eretta ",
            "la posizione di chi si trova seduto ",
            "la posizione di chi si trova sdraiato su un fianco"
        ],
        "answer": "la posizione di chi giace a letto"
    },
    {
        "question": "Nelle donne i disturbi dell'umore si possono manifestare particolarmente: ",
        "options": [
            "subito dopo una gravidanza ",
            "nelle prime fasi della gravidanza ",
            "nell'età giovanile ",
            "nel periodo della menopausa "
        ],
        "answer": "subito dopo una gravidanza "
    },
    {
        "question": "Cosa indica il termine iperpiressia?",
        "options": [
            "stato febbrile con temperatura corporea che supera i 40. 5 ° ",
            "frequenza respiratoria accelerata ",
            "frequenza cardiaca accelerata ",
            "accentuata sensibilità cutanea "
        ],
        "answer": "stato febbrile con temperatura corporea che supera i 40. 5 ° "
    },
    {
        "question": "L'esame primario dell'infortunato è riferito:",
        "options": [
            "alla valutazione rapida delle funzioni vitali",
            "alla valutazione rapida della funzione respiratoria ",
            "alla valutazione rapida della funzione cardiocircolatoria ",
            "valutazione rapida delle funzioni motorie "
        ],
        "answer": "alla valutazione rapida delle funzioni vitali"
    },
    {
        "question": "L'esame primario dell'infortunato:",
        "options": [
            "è sempre necessario ",
            "non è di fondamentale importanza ",
            "può non essere necessario",
            "va fatto solo da personale specializzato"
        ],
        "answer": "è sempre necessario "
    },
    {
        "question": "Quanti sono in un minuto gli atti respiratori di una persona a riposo?",
        "options": [
            "dodici - venti ",
            "tredici - venti",
            "dieci - quindici ",
            "venti - trenta "
        ],
        "answer": "dodici - venti "
    },
    {
        "question": "Perché le arterie si distinguono dalle vene?",
        "options": [
            "trasportano il sangue ricco di ossigeno ",
            "sono più numerose ",
            "sono più superficiali ",
            "trasportano il sangue ricco di sostanze di scarto"
        ],
        "answer": "trasportano il sangue ricco di ossigeno "
    },
    {
        "question": "Da cosa è costituito l'apparato cardiocircolatorio?",
        "options": [
            "cuore e vasi sanguigni ",
            "cuore, polmoni e vasi sanguingni ",
            "cuore e polmone ",
            "polmone e vasi sanguigni "
        ],
        "answer": "cuore e vasi sanguigni "
    },
    {
        "question": "In assenza di attività cardiaca, il massaggio cardiaco va fatto ponendo l'infortunato:",
        "options": [
            "in posizione supina su un piano rigido ",
            "in posizione supina su un piano inclinato",
            "in posizione supina su un piano morbido",
            "in posizione prona "
        ],
        "answer": "in posizione supina su un piano rigido "
    },
    {
        "question": "Nella rianimazione cardio-polmonare si devono fare:",
        "options": [
            "15 compressioni toraciche e 2 insufflazioni ",
            "5 compressioni toraciche e 10 insufflazioni",
            "2 compressioni toraciche e 15 insufflazioni",
            "15 compressioni toraciche e 5 insufflazioni"
        ],
        "answer": "15 compressioni toraciche e 2 insufflazioni "
    },
    {
        "question": "Qual è la frequenza cardiaca della persona in condizioni normali?",
        "options": [
            "60 - 80 battiti/min.",
            "40 - 60 battiti/ min. ",
            "40 - 80 battiti/min . ",
            "60 - 70 battiti/min. "
        ],
        "answer": "60 - 80 battiti/min."
    },
    {
        "question": "I vasi sanguigni si dividono in:",
        "options": [
            "arterie, vene e capillari ",
            "arterie e vene ",
            "vene e capillari",
            "arterie e capillari"
        ],
        "answer": "arterie, vene e capillari "
    },
    {
        "question": "La ferita lacero-contusa è causata dall'azione di un corpo:",
        "options": [
            "irregolare ",
            "regolare ",
            "ruvido ",
            "appuntito "
        ],
        "answer": "irregolare "
    },
    {
        "question": "In caso di assideramento bisogna:",
        "options": [
            "evitare all'infortunato qualsiasi tipo di movimento diretto e indiretto ",
            "avvicinare l'infortunato a fonti di calore diretto",
            "applicare all'infortunato impacchi caldi",
            "mettere l'infortunato in un ambiente molto caldo"
        ],
        "answer": "evitare all'infortunato qualsiasi tipo di movimento diretto e indiretto "
    },
    {
        "question": "Tra le mansioni dell'operatore socio sanitario non vi è:",
        "options": [
            "la registrazione del carico e scarico delle medicine, prodotti disinfettanti e loro custodia ",
            "cura della persona autosufficiente ",
            "somministrazione dei pasti ai pazienti ",
            "sanificazione dei locali"
        ],
        "answer": "la registrazione del carico e scarico delle medicine, prodotti disinfettanti e loro custodia "
    },
    {
        "question": "Il monte ore minimo per conseguire il modulo di operatore socio sanitario con formazione complementare (OSSS) è:",
        "options": [
            "400 ore ",
            "200 ore ",
            "100 ore ",
            "300 ore"
        ],
        "answer": "400 ore "
    },
    {
        "question": "Cosa si indica con il termine Anuria?",
        "options": [
            "mancata (o ridottissima) produzione di urina ",
            "accentuata curcatura della colonna vertebrale ",
            "riapertura di una ferita già suturata ",
            "anomalo accumulo di liquido nella cavità addominale"
        ],
        "answer": "mancata (o ridottissima) produzione di urina "
    },
    {
        "question": "Cosa si indica con il termine Diuresi?",
        "options": [
            "urina prodotta in un determinato periodo di tempo",
            "minzione difficoltosa ",
            "residuo utilizzato per rimovere (fare uscire liquidi) ",
            "presenza di sangue nelle urine"
        ],
        "answer": "urina prodotta in un determinato periodo di tempo"
    },
    {
        "question": "L'emoglobina è una proteina in grado di: ",
        "options": [
            "trasportare l'ossigeno nel sangue ",
            "rinforzare le ossa ",
            "aumentare la quantità di sodio nell'organismo",
            "ridurre la quantità di ferro nell'organismo"
        ],
        "answer": "trasportare l'ossigeno nel sangue "
    },
    {
        "question": "Tra le categorie immuni dall'AIDS ci sono: ",
        "options": [
            "non esistono categorie immuni",
            "bambini fino a tre anni",
            "donne in menopausa",
            "uomini oltre i 75 anni"
        ],
        "answer": "non esistono categorie immuni"
    },
    {
        "question": "Il virus del genere Enterovirus può causare: ",
        "options": [
            "la poliomelite",
            "la meningite",
            "la febbre gialla",
            "la peste "
        ],
        "answer": "la poliomelite"
    },
    {
        "question": "L'operatore socio sanitario deve eseguire sempre e comunque i compiti forniti dall'infermiere?",
        "options": [
            "solo se rientrano nelle mansioni previste dal profilo OSS",
            "si, se espresse in amniera chiara ",
            "solo se espresse in maniera scritta nel registro delle consegne ",
            "si semre e comunque "
        ],
        "answer": "solo se rientrano nelle mansioni previste dal profilo OSS"
    },
    {
        "question": "Cosa indica il termine Glicosuria?",
        "options": [
            "la presenza di glucosio nelle urine ",
            "la presenza di glucosio nel sangue",
            "scarsa quantita di glucosio nel sangue",
            "assenza di glucosio nelle urine"
        ],
        "answer": "la presenza di glucosio nelle urine "
    },
    {
        "question": "I piani di lavoro servono a:",
        "options": [
            "definire le attività da mettere in atto",
            "definire le cure da dare al paziente",
            "definire i turni di lavoro",
            "definire solo i bisogni del paziente"
        ],
        "answer": "definire le attività da mettere in atto"
    },
    {
        "question": "Il piano di lavoro: ",
        "options": [
            "può essere relativo ad un solo giorno, ad una settimana o a periodi maggiori ",
            "deve essere relativo ad un solo giorno",
            "deve essere relativo ad una sola settimana ",
            "deve contenere le attività da fare per un intero mese "
        ],
        "answer": "può essere relativo ad un solo giorno, ad una settimana o a periodi maggiori "
    },
    {
        "question": "I protocolli in ambito assistenziale:",
        "options": [
            " servono a migliorare l'assistenza e a fornire standard di qualità più elevati",
            "servono ad organizzare le attività quotidiane",
            "sono documenti tecnici che definiscono le azioni da svolgere e le loro sequenze ",
            "servono a comprendere il funzionamento di un macchinario"
        ],
        "answer": " servono a migliorare l'assistenza e a fornire standard di qualità più elevati"
    },
    {
        "question": "La cartella infermieristica: ",
        "options": [
            "è un insieme di documenti riguardanti un singolo assistito",
            "è un documento che riguarda esclusivamente le cure da dare all'assistito",
            "contine le attività giornaliere",
            "definisce lo svolgimento di un compito"
        ],
        "answer": "è un insieme di documenti riguardanti un singolo assistito"
    },
    {
        "question": "L'operatore socio sanitario: ",
        "options": [
            "può accedere alla documentazione clinica di un paziente e può anche inserire annotazioni su osservazioni e problemi rilevati",
            "non può accedere alla documentazione clinica di un paziente ",
            "può solo visionare la documentazione clinica di un paziente ",
            "può visionare la documentazione clinica solo per motivi importanti"
        ],
        "answer": "può accedere alla documentazione clinica di un paziente e può anche inserire annotazioni su osservazioni e problemi rilevati"
    },
    {
        "question": "Le vie aeree inferiori sono costituite da: ",
        "options": [
            "bronchioli e alveoli polmonari",
            "Bronchioli, bronchi e alveoli polmonari",
            "bronchioli, trachea e alveoli polmonari",
            "bronchi e bronchioli"
        ],
        "answer": "bronchioli e alveoli polmonari"
    },
    {
        "question": "Durante la gravidanza i farmaci: ",
        "options": [
            "è meglio evitare di assumerli nei primi 3 mesi",
            "non vanno mai assunti",
            "non vanno assunti solo nei primi 15 giorni",
            "è meglio evitare di assumerli nei primi 6 mesi"
        ],
        "answer": "è meglio evitare di assumerli nei primi 3 mesi"
    },
    {
        "question": "Il \"Divezzamento\" : ",
        "options": [
            "è il passaggio da alimentazione lattea ad alimentazione varia ",
            "può essere iniziato a qualsisi etàdel bambino",
            "va fatto dopo i primi due mesi di vita del bambino",
            "è la fase in cui il bambino beve latte materno"
        ],
        "answer": "è il passaggio da alimentazione lattea ad alimentazione varia "
    },
    {
        "question": "Quale vitamina aiuta l'assorbimento del calcio e del fosforo nell'organismo umano: ",
        "options": [
            "vitamina D",
            "vitamina C",
            "vitamina K ",
            "vitamina E"
        ],
        "answer": "vitamina D"
    },
    {
        "question": "Cose si intende per stress da lavoro correlato ",
        "options": [
            "lo stress negativo causato da fattori propri del contesto e del contenuto del lavoro ",
            "lo stress causato da eccessiva stanchezza ",
            "si tratta, nello specifico, dello stato di tensione nervosa che riguarda i lavoratori con importanti mansioni di sicurezza all'interno delle aziende medio grandi",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "lo stress negativo causato da fattori propri del contesto e del contenuto del lavoro "
    },
    {
        "question": "In quale caso si parla di decubito ortopnoico?",
        "options": [
            "Quando il soggetto per dpormire ha bisogno di 2/3 cuscini e deve stare iun posizione semi seduta ",
            "Quando il soggetto per dormire ha bisogno di tenere le gambe alzate in una posizione più elevata rispetto alla testa ",
            "Quando il soggetto per dormire ha bisogno di star coricato su  un fianco con le gambe flesse vicine al corpo",
            "Quando il soggetto per dormire ha bisogno dell'ausilio alzacoperte "
        ],
        "answer": "Quando il soggetto per dpormire ha bisogno di 2/3 cuscini e deve stare iun posizione semi seduta "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo DPI?",
        "options": [
            "Dispositivo di Protezione Individuale",
            "Dispositivo di Prevenzione Individuale",
            "Disciplinare Preventivo, Ispettivo",
            "Documento per Identificazione "
        ],
        "answer": "Dispositivo di Protezione Individuale"
    },
    {
        "question": "Per disuria si intende:",
        "options": [
            "minzione frequante e dolorosa ",
            "minzione impellente ",
            "perdita involontaria di urina durante il sonno",
            "diuresi assente "
        ],
        "answer": "minzione frequante e dolorosa "
    },
    {
        "question": "L'applicazione di un catetere vescicale a permanenza è indicata: ",
        "options": [
            "nel caso di ritenzione urinaria ",
            "nel caso di incontinenza urinaria ",
            "nel caso di poliuria ",
            "nel caso di minzione dolorosa"
        ],
        "answer": "nel caso di ritenzione urinaria "
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per iperpiressia?",
        "options": [
            "aumento della temperatura del corpo durante il riposo da 38, 3 a 39, 9° C",
            "aumento della temperatura del corpo durante il riposo da 37,1 a 38,2°C ",
            "aumento della temperatura del corpo durante il riposo oltre i  a 40°C ",
            "aumento della temperatura del corpo durante il riposo da 36,1 a 37°C "
        ],
        "answer": "aumento della temperatura del corpo durante il riposo da 38, 3 a 39, 9° C"
    },
    {
        "question": "La scheda di Barthel permette di valutare:",
        "options": [
            "l'autonomia nelle adl",
            "Il riscio di caduta ",
            "lo stato cognitivo",
            "i disturbi del comportamento"
        ],
        "answer": "l'autonomia nelle adl"
    },
    {
        "question": "Nella gestione di una persona con catetere vescicale per ridurre il riscio di infezione delle viee urinarie è importante: ",
        "options": [
            "favorire l'idratazione ",
            "igiene perineale accurata e quotidiana con disinfettante",
            "sostiuire la sacca delle urine una volta ogni 24 ore ",
            "appoggiare la sacca di raccolta urine sopra il livello del materasso"
        ],
        "answer": "favorire l'idratazione "
    },
    {
        "question": "Quale di queste infezioni si trasmettono con gli alimenti ?",
        "options": [
            "epatite A, escherichia coli, salmonella ",
            "salmonella typhi, epatite C, erpes",
            "erpes, epatite C, salmonella tyhi",
            "clostridium difficile"
        ],
        "answer": "epatite A, escherichia coli, salmonella "
    },
    {
        "question": "Come viene definita la diuresi uguale o inferiore ai 400 ml/ 24 ore?",
        "options": [
            "oliguria",
            "anuria",
            "poliuria",
            "disuria"
        ],
        "answer": "oliguria"
    },
    {
        "question": "Come si deve comportare l'OSS di fronte ad un paziente con crisi epilettica?",
        "options": [
            "allontanare gli oggetti che possono essere pericolosi e far in modo che non si ferisca con questi",
            "tentare di bloccarlo con ogni mezzo e se necessario chiedere aiuto ",
            "allontanarsi e lasciarlo da solo, in modo da non innervosirlo sino a quando la crisi non termina ",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "allontanare gli oggetti che possono essere pericolosi e far in modo che non si ferisca con questi"
    },
    {
        "question": "Quando bisogna effettuare l'igiene orale ad un residente allettato? ",
        "options": [
            "sempre e subito dopo i pasti principali",
            "almeno una volta al giorno",
            "solo la notte prima di dormire",
            "quando il residente ne sente necessità "
        ],
        "answer": "sempre e subito dopo i pasti principali"
    },
    {
        "question": "La raccolta delle urine delle 24 ore inizia generalmente: ",
        "options": [
            "dopo la minzione della notte ",
            "la sera prima di dormire ",
            "a qualsisi ora ",
            "prima della minzione della notte"
        ],
        "answer": "dopo la minzione della notte "
    },
    {
        "question": "L'empatia è: ",
        "options": [
            "la capacità di immedesimarsi nell'altro e percepire lo stato di animo",
            "la capacità di individuare i bisogni meno evidenti della persona ",
            "l'abilità di stimolare le risorse individuali della persona ",
            "la disponibilità e l'apertura verso l'altro"
        ],
        "answer": "la capacità di immedesimarsi nell'altro e percepire lo stato di animo"
    },
    {
        "question": "L'emottisi è: ",
        "options": [
            "emissione di sangue proveninete dalle vie respiratorie",
            "emissione di sangue dall'apparato urinario",
            "emissione di sangue dalle feci",
            "emissione di sangue dall'apparato gastrico"
        ],
        "answer": "emissione di sangue proveninete dalle vie respiratorie"
    },
    {
        "question": "Qual è la corretta modalità di raccolta del campione di urine per urocultura? ",
        "options": [
            "Pulizia dei genitali, mani lavate, contenitore sterile, urine del mitto intermedio",
            "Pulizia dei genitali, contenitore non sterile, urine del mitto iniziale",
            "Pulizia dei genitali, digiuno, contenitore pulito, urine del mitto intermedio",
            "Pulizia dei genitali, mani lavate, contenitore sterile, urine del mitto iniziale "
        ],
        "answer": "Pulizia dei genitali, mani lavate, contenitore sterile, urine del mitto intermedio"
    },
    {
        "question": "Cosa significa ipossia?",
        "options": [
            "Inadeguata quantità di ossigeno nei tessuti",
            "Diminuzione della pressione arteriosa al di sotto dei valori",
            "Insufficiente apporto di sangue in un distretto del corpo",
            "Diminuzione della massa sanguigna circolante "
        ],
        "answer": "Inadeguata quantità di ossigeno nei tessuti"
    },
    {
        "question": "Il termine di glucosio è sinonimo di: ",
        "options": [
            "zuccheri",
            "protide ",
            "lipide ",
            "vitamine"
        ],
        "answer": "zuccheri"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per emoftoe?",
        "options": [
            "presenza di sangue nell'espettorato",
            "presenza di sangue nelle urine ",
            "presenza di sangue nel vomito",
            "presenza di sangue nelle feci "
        ],
        "answer": "presenza di sangue nell'espettorato"
    },
    {
        "question": "L'igiene delle colostomia deve essere effettuata: ",
        "options": [
            "solo con acqua e sapone neutro ",
            "Solo con acqua ",
            "con soluzione disinfettante non a base alcolica ",
            "con soluzione disinfettante saponosa "
        ],
        "answer": "solo con acqua e sapone neutro "
    },
    {
        "question": "La sopravvivenza, la riproducibilità dei microrganismi e quindi, di conseguenza, la loro capacità di provocare malattia, è subordinata alla coesistenza di alcune condizioni:",
        "options": [
            "La temperatura, l’ossigeno, l’umidità, il sostentamento",
            "La temperatura e l’umidità",
            "L’umidità e l’ossigeno",
            "Il sostentamento e la temperatura"
        ],
        "answer": "La temperatura, l’ossigeno, l’umidità, il sostentamento"
    },
    {
        "question": "La disinfezione è:",
        "options": [
            "L’insieme delle misure attuate al fine di ridurre a livello detto di “sicurezza”, il numero di microrganismi presenti su una superficie o nell’ambiente e capaci di provocare malattia",
            "L’insieme delle misure attuate al fine di eliminare il 50% dei microrganismi presenti su una superficie o nell’ambiente e capaci di provocare malattia",
            "L’insieme delle misure attuate al fine di eliminare tutti i microrganismi presenti su una superficie o nell’ambiente e capaci di provocare malattia",
            "L’insieme delle misure attuate al fine di eliminare il 90% dei microrganismi presenti su una superficie o nell’ambiente e capaci di provocare malattia."
        ],
        "answer": "L’insieme delle misure attuate al fine di ridurre a livello detto di “sicurezza”, il numero di microrganismi presenti su una superficie o nell’ambiente e capaci di provocare malattia"
    },
    {
        "question": "L'anemia è: ",
        "options": [
            "Una condizione patologica del sangue",
            "Una condizione fisiologica del sangue",
            "Una vitamina",
            "Una carenza di CO2 ai tessuti"
        ],
        "answer": "Una condizione patologica del sangue"
    },
    {
        "question": "Indicare quale fra le seguenti caratteristiche di un disinfettante è errata:",
        "options": [
            "Inattività in presenza di sostanze organiche",
            "Assenza di tossicità",
            "Potere battericida e ampio spettro di azione",
            "Innocuità nei confronti dei vari materiali da trattare"
        ],
        "answer": "Inattività in presenza di sostanze organiche"
    },
    {
        "question": "Qual è la funzione primaria dei carboidrati negli esseri viventi?",
        "options": [
            "Fornire energia",
            "Accumularsi nel tessuto adiposo",
            "Formare DNA",
            "Formare proteine"
        ],
        "answer": "Fornire energia"
    },
    {
        "question": "Responsabile dei movimenti della muscolatura dell’intestino è:",
        "options": [
            "Il sistema nervoso autonomo",
            "Il cervelletto",
            "Il sistema nervoso centrale",
            "Il tronco o il bulbo"
        ],
        "answer": "Il sistema nervoso autonomo"
    },
    {
        "question": "Il comune zucchero da cucina è:",
        "options": [
            "Il glucosio",
            "Il fruttosio",
            "Il saccarosio",
            "Il maltosio"
        ],
        "answer": "Il glucosio"
    },
    {
        "question": "Il cibo che viene deglutito è:",
        "options": [
            "Bolo",
            "Chimo",
            "Chilo",
            "Cibo"
        ],
        "answer": "Bolo"
    },
    {
        "question": "Che cosa è una linea guida?",
        "options": [
            "Una raccomandazione",
            "Un’imposizione",
            "Deve essere seguita solo in situazioni di urgenza",
            "È obbligatorio attenersi sia in urgenza che in elezione"
        ],
        "answer": "Una raccomandazione"
    },
    {
        "question": "Quale scala validata è più idonea per la misurazione dei comportamenti disturbati?",
        "options": [
            "C.M.A.I.",
            "BARTHEL INDEX",
            "KANE",
            "TINETTI"
        ],
        "answer": "C.M.A.I."
    },
    {
        "question": "Quando si parla di andatura festinante cosa si intende?",
        "options": [
            "Andatura a piccoli passi rapidi in anteropulsione",
            "Andatura falciante con deficit di equilibrio",
            "Andatura a grandi passi in retropulsione",
            "Andatura anserina per distrofia muscolare"
        ],
        "answer": "Andatura a piccoli passi rapidi in anteropulsione"
    },
    {
        "question": "Per evitare che l’anziano posizionato su un seggiolone polifunzionale scivoli in avanti con il sedere:",
        "options": [
            "Basculo la carrozzina evitando di inclinare lo schienale oltre i 90°",
            "Inclino lo schienale della carrozzina",
            "Posiziono una cintura addominale",
            "Basculo la carrozzina e inclino lo schienale più che posso"
        ],
        "answer": "Basculo la carrozzina evitando di inclinare lo schienale oltre i 90°"
    },
    {
        "question": "Se l’OSS deve aiutare un soggetto affetto da emiplegia a scendere le scale avvalendosi di un ausilio deve sapere che la corretta sequenza dei movimenti è la seguente:",
        "options": [
            "Ausilio-gamba plegia-gamba sana",
            "Gamba sana-ausilio-gamba plegica",
            "Ausilio-gamba sana-gamba plegica",
            "E’ indifferente, lascio decidere alla persona"
        ],
        "answer": "Ausilio-gamba plegia-gamba sana"
    },
    {
        "question": "Durante la pulizia degli occhi, la rimozione delle secrezioni deve essere effettuata procedendo da:",
        "options": [
            "Dall’angolo palpebrale interno verso l’esterno",
            "Dall’angolo palpebrale esterno verso l’interno",
            "Dalla palpebra superiore a quella inferiore",
            "Tutti e tre i modi descritti sono corretti"
        ],
        "answer": "Dall’angolo palpebrale interno verso l’esterno"
    },
    {
        "question": "Gli indumenti e le lenzuola monouso, di un residente, in presenza di ematuria sono da considerarsi:",
        "options": [
            "Rifiuti pericolosi a rischio infettivo",
            "Rifiuti non pericolosi assimilabili agli urbani",
            " Rifiuti pericolosi non a rischio infettivo",
            "Rifiuti pericolosi che richiedono particolari modalità di smaltimento"
        ],
        "answer": "Rifiuti pericolosi a rischio infettivo"
    },
    {
        "question": "Il cuore è : ",
        "options": [
            "un muscolo",
            "un apparato",
            "un sistema ",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "un muscolo"
    },
    {
        "question": "Nel paziente con protesi orale bisogna effettuare l'igiene orale:",
        "options": [
            "dopo aver tolto la protesi",
            "prima di aver tolto la protesi ",
            "è indifferente ",
            "solo sulla protesi"
        ],
        "answer": "dopo aver tolto la protesi"
    },
    {
        "question": "La temperatura rettale: ",
        "options": [
            "è più alta di quella ascellare di circa 0,5°C",
            "è più bassa di quella ascellare di circa 0,5°C",
            "è uguale a quella ascellare",
            "può essere più bassa o più alta di quella ascellare"
        ],
        "answer": "è più alta di quella ascellare di circa 0,5°C"
    },
    {
        "question": "Nell'aiuto al paziente nella vestizione, l'operatore socio sanitario: ",
        "options": [
            "deve rispettare i tempi del paziente ",
            "deve essere veloce per evitare colpi di freddo ",
            "deve agire sempre molto lentamente ",
            "non ha indicazioni da rispettare "
        ],
        "answer": "deve rispettare i tempi del paziente "
    },
    {
        "question": "L'operatore socio sanitario nella pulizia del naso di paziente con sondino per ossigeno deve: ",
        "options": [
            "eseguire la pulizia in base a quanto riportato nel protocollo del reparto ",
            "eseguire la pulizia quotidianamente ",
            "eseguire la pulizia una volta a settimana ",
            "eseguire la pulizia solo se richiesta dal paziente "
        ],
        "answer": "eseguire la pulizia in base a quanto riportato nel protocollo del reparto "
    },
    {
        "question": "Il trasferimento letto barella con due operatori socio sanitari viene effettuato in: ",
        "options": [
            "due tempi",
            "tre tempi",
            "cinque tempi",
            "è indifferente "
        ],
        "answer": "due tempi"
    },
    {
        "question": "La frattura più frequente nell'anziano è: ",
        "options": [
            "femore ",
            "clavicola",
            "anca",
            "bacino"
        ],
        "answer": "femore "
    },
    {
        "question": "La legge 833 del 1978: ",
        "options": [
            "istituisce il Servizio Sanitario Nazionale ",
            "modifica il Servizio sanitario Nazionale ",
            "elimina il Servizio Sanitario Nazionale  ",
            "istituisce gli enti sopedalieri"
        ],
        "answer": "istituisce il Servizio Sanitario Nazionale "
    },
    {
        "question": "L'attuazione del servizio Sanitario Nazionale è di competenza: ",
        "options": [
            "dello Stato, Regioni ed enti locali",
            "delle Regioni ed enti locali",
            "dello Stato",
            "delle Province ed enti locali"
        ],
        "answer": "dello Stato, Regioni ed enti locali"
    },
    {
        "question": "Cosa è il distretto sanitario di base?",
        "options": [
            "Una articolazione organizzativa e funzionale delle AUSL per erogazione di servizi",
            "Un organo scientifico del Servizio sanitario Nazionale ",
            "Un organo di consulenza delle AUSL ",
            "Una articolazione tecnica e scientifica delle AUSL"
        ],
        "answer": "Una articolazione organizzativa e funzionale delle AUSL per erogazione di servizi"
    },
    {
        "question": "La agorafobia è: ",
        "options": [
            "la paura degli spazi aperti",
            "la paura di contrarre malattie",
            "la paura degli altri ",
            "la paura degli aghi"
        ],
        "answer": "la paura degli spazi aperti"
    },
    {
        "question": "La sindrome di Down è conosciuta anche come:",
        "options": [
            "trisomia 21 ",
            "bisomia 21 ",
            "bisomia 22 ",
            "trisomia 22 "
        ],
        "answer": "trisomia 21 "
    },
    {
        "question": "Le reazioni al vaccino contro il morbillo generalmente avvengono:",
        "options": [
            "entro  otto giorni",
            "immediatamente ",
            "entro un giorno ",
            "entro tre giorni"
        ],
        "answer": "entro  otto giorni"
    },
    {
        "question": "Le malattie infettive sono. ",
        "options": [
            "malattie trasmissibili da un individuo ad un altro",
            "malattie che si diffondono in breve tempo",
            "malattie rare ",
            "malattie causate da sostanze  chimiche "
        ],
        "answer": "malattie trasmissibili da un individuo ad un altro"
    },
    {
        "question": "La cellulosa è: ",
        "options": [
            "uno zucchero",
            "una proteina ",
            "una vitamina ",
            "un grasso vegetale "
        ],
        "answer": "uno zucchero"
    },
    {
        "question": "Le vitamine idrosolubili sono: ",
        "options": [
            "vitamine che si sciolgono all'interno del corpo a causa dei liquidi corporei",
            "vitamine che bisogna prendere insieme all'acqua ",
            "vitamine che non si sciolgono all'interno del corpo anche in presenza di liquidi corporei",
            "vitamine che contengono acqua"
        ],
        "answer": "vitamine che si sciolgono all'interno del corpo a causa dei liquidi corporei"
    },
    {
        "question": "Da quante vertebre è composta la colonna vertebrale: ",
        "options": [
            "32-33 ",
            "31-32",
            "31-34",
            "32-35"
        ],
        "answer": "32-33 "
    },
    {
        "question": "L'osso più lungo del corpo umano è: ",
        "options": [
            "il femore ",
            "l'omero",
            "la tibia ",
            "la scapola"
        ],
        "answer": "il femore "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo ECG?",
        "options": [
            "Elettrocardiogramma",
            "Elettromiografia",
            "Elettroencefalogramma",
            "Eletttrocoagulazione "
        ],
        "answer": "Elettrocardiogramma"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo BPCO?",
        "options": [
            "Broncopneumopatia Conica Ostruttiva ",
            "Broncopolmonite Cronica Ostruttiva ",
            "Bronchite Cronica Ostruttiva ",
            "Bronchite Persistente Cronica Ostruttiva "
        ],
        "answer": "Broncopneumopatia Conica Ostruttiva "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo RSD?",
        "options": [
            "Residenza Sanitaria Disabili",
            "Residenza Sanitaria Demenze",
            "Residenza Sociale Disabili ",
            "Residenza Sociale Demenze "
        ],
        "answer": "Residenza Sanitaria Disabili"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo IMA?",
        "options": [
            "Infarto Miocardico Acuto",
            "Infarto Muscolare Acuto",
            "Infarto Malato Anziano",
            "Infarto Medio Acuto"
        ],
        "answer": "Infarto Miocardico Acuto"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo RCP?",
        "options": [
            "Rianimazione Cardiopolmonare",
            "Respirazione Cardiopolmonare ",
            "Reazione Cardiopolmonare",
            "Riflesso Cardipolmonare"
        ],
        "answer": "Rianimazione Cardiopolmonare"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo SNG?",
        "options": [
            "Sondino Naso Gastrico",
            "Sondino Nasale Gommato",
            "Sondino Nasale Gonfiato",
            "Sondino Non Gastrico"
        ],
        "answer": "Sondino Naso Gastrico"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo SSR?",
        "options": [
            "Servizio Sanitario Regionale ",
            "Servizio Sociale Regionale",
            "Servizio Sanitario Riservato",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Servizio Sanitario Regionale "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo RSA?",
        "options": [
            "Residenza Sanitaria Assistenziale",
            "Residenza Socio Assistita",
            "Residenza Sanitaria Assistita ",
            "Residenza Socio Assistenziale"
        ],
        "answer": "Residenza Sanitaria Assistenziale"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo ADI?",
        "options": [
            "Assistenza Domiciliare Integrata",
            "Assistenza Domestica Italiana ",
            "Assistenza Domiciliare Interattiva ",
            "Assistenza Domiciliare Intensiva "
        ],
        "answer": "Assistenza Domiciliare Integrata"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo Q1 ?",
        "options": [
            "Quadrante Superiore Destro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Superiore Sinistro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Inferiore Sinistro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Inferiore Destro Massiccio Facciale "
        ],
        "answer": "Quadrante Superiore Destro Massiccio Facciale "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo Q2 ?",
        "options": [
            "Quadrante Superiore Sinistro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Superiore Destro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Inferiore Sinistro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Inferiore Destro Massiccio Facciale "
        ],
        "answer": "Quadrante Superiore Sinistro Massiccio Facciale "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo Q3 ?",
        "options": [
            "Quadrante Inferiore Sinistro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Superiore Sinistro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Superiore Destro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Inferiore Destro Massiccio Facciale "
        ],
        "answer": "Quadrante Inferiore Sinistro Massiccio Facciale "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo Q4 ?",
        "options": [
            "Quadrante Inferiore Destro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Inferiore Sinistro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Superiore Sinistro Massiccio Facciale ",
            "Quadrante Superiore Destro Massiccio Facciale "
        ],
        "answer": "Quadrante Inferiore Destro Massiccio Facciale "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo FC ?",
        "options": [
            "Frequenza Cardiaca ",
            "Formazione Comune ",
            "Feci Compatte",
            "Fisiologia Cardiaca"
        ],
        "answer": "Frequenza Cardiaca "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo TC ?",
        "options": [
            "Temperatura Corporea",
            "Temperatura Craniale",
            "Temperatura Certa",
            "Temperatura Corretta "
        ],
        "answer": "Temperatura Corporea"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo PS?",
        "options": [
            "Pronto Soccorso",
            "Pronto Salvamento",
            "Primo Soccorso",
            "Primo Salvamento"
        ],
        "answer": "Pronto Soccorso"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo FR?",
        "options": [
            "Frequenza Respiratoria ",
            "Frequanza Relativa",
            "Frequenza Ritmica ",
            "Familiarità Relazionale"
        ],
        "answer": "Frequenza Respiratoria "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo TC?",
        "options": [
            "Taglio Cesareo",
            "Taglio Cardiaco",
            "Taglio Comune",
            "Taglio Cranico"
        ],
        "answer": "Taglio Cesareo"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo TV?",
        "options": [
            "Tachicardia Ventricolare",
            "Tensione Vascolare",
            "Tensione Venosa ",
            "Taglio Verticale"
        ],
        "answer": "Tachicardia Ventricolare"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo TOS?",
        "options": [
            "Terapia Ormonale Sostitutiva",
            "Trasporto Ossigeno Sicuro",
            "Trasporto Organi Sicuro",
            "Terapia Oncologica Speciale"
        ],
        "answer": "Terapia Ormonale Sostitutiva"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo TAO?",
        "options": [
            "Terapia Anticoagulante Orale",
            "Terapia Antalgica Orale ",
            "Terapia Antivirus Orale ",
            "Terapia Adiuvante Orale"
        ],
        "answer": "Terapia Anticoagulante Orale"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo SEF?",
        "options": [
            "Studio Elettro Fisiologico ",
            "Sala Emergenza Fibrosi",
            "Sala Emergenze Farmacologiche ",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Studio Elettro Fisiologico "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo Ac?",
        "options": [
            "Anticorpo",
            "Anticorruzione",
            "Anticopertura",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Anticorpo"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo Cps?",
        "options": [
            "Capsula ",
            "Capo personale sanitario",
            "Controllo primario sanitario",
            "Controllo Personale Speciale "
        ],
        "answer": "Capsula "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo CTM?",
        "options": [
            "Cellule Tumorali Maligne ",
            "Corso Tuomorale Medico",
            "Controllo Tumore Maligno",
            "Corso Tumori Maligni"
        ],
        "answer": "Cellule Tumorali Maligne "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo EO?",
        "options": [
            "Esame Obiettivo ",
            "Esame Oggettivo ",
            "Esame Odontoiatrico",
            "Esame Oncologico"
        ],
        "answer": "Esame Obiettivo "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo EPA?",
        "options": [
            "nessuna delle risposte è corretta",
            "Emergenza Polmonare Acuta ",
            "Emergenza Polmonare Asintomatica ",
            "Emergenza Peritonale Acuta"
        ],
        "answer": "nessuna delle risposte è corretta"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo OD?",
        "options": [
            "Occhio Destro",
            "Obiettivo Definito",
            "Osteoporosi Dorsale ",
            "Osteosarcoma Destro"
        ],
        "answer": "Occhio Destro"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo Pom?",
        "options": [
            "Pomata",
            "Post Operazione Midollare",
            "Post operatorio mastopessi",
            "Post operatorio mastectomia"
        ],
        "answer": "Pomata"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo PFR?",
        "options": [
            "Prove di funzionalità respiratoria ",
            "Prove di funzionalità renale ",
            "Prove funzionalità riproduttive",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Prove di funzionalità respiratoria "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo  e.v.?",
        "options": [
            "endovenosa",
            "emergenza vascolare",
            "entrata venosa ",
            "emergenza vescicola"
        ],
        "answer": "endovenosa"
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo  RS?",
        "options": [
            "Ritmo Sinusale ",
            "Rene Sinistro",
            "Respirazione Sistemica",
            "Respirazione Semplificata"
        ],
        "answer": "Ritmo Sinusale "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo  TBC?",
        "options": [
            "Tubercolosi ",
            "Tumore Benigno Colon",
            "Tachicardia Benigna Connettiva",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Tubercolosi "
    },
    {
        "question": "Cosa significa l'acronimo  C.S. ?",
        "options": [
            "Capo Sala ",
            "Corpo Sanitario",
            "Capo Sanitario",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Capo Sala "
    },
    {
        "question": "Cosa sono i FANS?",
        "options": [
            "Farmaci Anti - Infiammatori Non Steroidei",
            "Farmaci Anti - dolorifici Non Steroidei",
            "Farmaci Ancora Non Sospesi",
            "Farmaci Anti Nausea Sensibili"
        ],
        "answer": "Farmaci Anti - Infiammatori Non Steroidei"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le ICA?",
        "options": [
            "nessuna delle risposte è corretta",
            "Istituti contro gli Abusi",
            "Infezioni Contratte in Ambulanza",
            "Infezioni Contratte all'Aperto"
        ],
        "answer": "nessuna delle risposte è corretta"
    },
    {
        "question": "Cos'è il SAD?",
        "options": [
            "Servizio assistenza domiciliare",
            "Servizio assistenza demenze",
            "Servizio assistenza disabili",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Servizio assistenza domiciliare"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le cure palliative?",
        "options": [
            "Sono approcci terapeutici finalizzati ad alleviare i sintomi di un paziente terminale",
            "Sono cure termali,eseguite in centri benessere",
            "Sono cure antinfiammatorie a base di cortisone",
            "Sono cure con frequenza specifica "
        ],
        "answer": "Sono approcci terapeutici finalizzati ad alleviare i sintomi di un paziente terminale"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra le seguenti affermazione sulla somministrazione dei farmaci è vera:",
        "options": [
            "è di esclusiva  competenza dell'infermiere ",
            "é di competenza esclusiva dell'infermiere e su indicazione di quest'ultimo anche dell'OSS",
            "è di competenza dell'infermiere e anche dell'OSS",
            "è competenza dell'infermiere e dell'OSS su indicazione del medico che prescrive la terapia"
        ],
        "answer": "è di esclusiva  competenza dell'infermiere "
    },
    {
        "question": "Nei termometri calibrati in gradi centrigadi (Celsius):",
        "options": [
            "0 corrisponde al punto di congelamento dell'acqua e 100 al punto di ebollizione ",
            "0 corrisponde al punto di congelamento dell'acqua e 212 al punto di ebollizione",
            "32 corrisponde al punto di congelamento dell'acqua e 212 al punto di ebollizione",
            "32 corrisponde al punto di congelamento dell'acqua e 100 al punto di ebollizione"
        ],
        "answer": "0 corrisponde al punto di congelamento dell'acqua e 100 al punto di ebollizione "
    },
    {
        "question": "Il tempo di posizionamento del termometro clinico a mercurio varia in relazione alla modalità scelta (rettale, ascellare, orale) e va: ",
        "options": [
            "da 3 a 8 minuti",
            "da 2 a 6 minuti",
            "da 4 a 10 minuti",
            "da 5 a 10 minuti"
        ],
        "answer": "da 3 a 8 minuti"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti affermazioni sulle sonde di protezione dei termometri timpanici e elettronici è vera?",
        "options": [
            "Sono monouso ",
            "sono riutilizzabili per due volte dallo stesso paziente ",
            "sono riutilizzabili per tre volte dallo stesso paziente ",
            "sono riutilizzabili dopo essere state sottoposte ad adeguata disinfezione "
        ],
        "answer": "Sono monouso "
    },
    {
        "question": "Prima di essere posizionato il termometro clinico a mercurio deve essere scosso per far abbassare la colonnina di mercurio al di sotto di:",
        "options": [
            "35°C",
            "34°C",
            "36°C",
            "37°C"
        ],
        "answer": "35°C"
    },
    {
        "question": "Nella misurazione con il termometro timpanico la sonda deve essere introdotta nel condotto auricolare tirando con cautela: ",
        "options": [
            "il lobo dell'orecchio indietro e verso l'alto ",
            "il lobo dell'orecchio avanti e verso l'alto",
            "il lobo dell'orecchio indietro e verso il basso ",
            "il lobo dell'orecchio in avanti e verso il basso"
        ],
        "answer": "il lobo dell'orecchio indietro e verso l'alto "
    },
    {
        "question": "Invitare una persona a urinare prima di procedere alla rilevazione del peso corporeo: ",
        "options": [
            "è indicato",
            "è suggerito, ma non strettamente indispensabile ",
            "non è indicato ",
            "non serve"
        ],
        "answer": "è indicato"
    },
    {
        "question": "L'organo della fonazione è rappresentato dalla:",
        "options": [
            "laringe",
            "trachea",
            "lingua ",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "laringe"
    },
    {
        "question": "Qual è il principale componente delle ossa?",
        "options": [
            "fosfato di calcio",
            "carbonato di potassio",
            "cloruro di calcio",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "fosfato di calcio"
    },
    {
        "question": "Dove avvengono gli scambi respiratori ?",
        "options": [
            "negli alveoli",
            "nella laringe",
            "nei bronchi",
            "nei polmoni"
        ],
        "answer": "negli alveoli"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le vene?",
        "options": [
            "vasi che portano il sangue verso il cuore",
            "vasi che trasportano ossigeno",
            "vasi che effettuano la filtrazione della linfa",
            "vasi che permettono la filtrazione del sangue "
        ],
        "answer": "vasi che portano il sangue verso il cuore"
    },
    {
        "question": "Di quale organo fa parte la chiocciola?",
        "options": [
            "nessuna delle risposte è corretta",
            "Intestino",
            "Occhio",
            "stomaco"
        ],
        "answer": "nessuna delle risposte è corretta"
    },
    {
        "question": " Dove vengono prodotti I gameti femminili?",
        "options": [
            "nell'ovaio",
            "nelle surrenali",
            "nella vagina",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "nell'ovaio"
    },
    {
        "question": "Quali ghiandole sono dotate di dotto escretore ?",
        "options": [
            "I reni",
            "La tiroide",
            "Le gonadi",
            "le ghiandole sinapsiche "
        ],
        "answer": "I reni"
    },
    {
        "question": "Di quale disturbo si soffre quando il linguaggio è totalmente assente?",
        "options": [
            "Audiomutismo",
            "Mutismo cronico",
            "Ageusia",
            "Mutismo congenito"
        ],
        "answer": "Audiomutismo"
    },
    {
        "question": "Per i farmaci di automedicazione, è necessaria la ricetta?",
        "options": [
            "No, mai",
            "Non esistono farmaci di automedicazione",
            "Sì, sempre",
            "Dipende dalla posologia "
        ],
        "answer": "No, mai"
    },
    {
        "question": "I nervi si dividono in:",
        "options": [
            "Sensitivi e motori",
            "Verticali e orizzontali",
            "Lombari e motori",
            "Superiori ed Inferiori"
        ],
        "answer": "Sensitivi e motori"
    },
    {
        "question": "Nel sistema nervoso autonomo o vegetativo si distinguono due sistemi:",
        "options": [
            "Simpatico e parasimpatico",
            "Muscolare e vascolare",
            "Simpatico e vascolare",
            "Muscolare e parasimpatico"
        ],
        "answer": "Simpatico e parasimpatico"
    },
    {
        "question": "Qual è la composizione dell'urina in condizioni fisiologiche normali?",
        "options": [
            "Dal 95% di acqua e per il 5% di sostanze corpuscolate.",
            "Dal 95% di acqua e per il 5% di zuccheri e particelle ematiche",
            "Dal 85% di acqua e per il 10% di zuccheri e particelle ematiche",
            "Dal 70% di acqua e per il 30% di zuccheri e sali minerali."
        ],
        "answer": "Dal 95% di acqua e per il 5% di sostanze corpuscolate."
    },
    {
        "question": "Qual è Lo strumento di valutazione multidimensionale più utilizzato nelle RSA?",
        "options": [
            "V.A.O.R. (Valutazione anziano ospite residenza)",
            "V.A.O.R. (Valutazione attività ospite residenza)",
            "V.A.O.R. (Valutazione autonmia ospite residenziale)",
            "V.A.O.R. (Valutazione attività ospite residente)"
        ],
        "answer": "V.A.O.R. (Valutazione anziano ospite residenza)"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le cure palliative?",
        "options": [
            "Sono approcci terapeutici finalizzati ad alleviare i sintomi di un paziente terminale",
            "Sono cure termali,eseguite in centri benessere",
            "Sono cure antinfiammatorie a base di cortisone",
            "Sono cure con frequenza specifica "
        ],
        "answer": "Sono approcci terapeutici finalizzati ad alleviare i sintomi di un paziente terminale"
    },
    {
        "question": "In quante parti è diviso il fegato?",
        "options": [
            "4 lobi",
            "3 lobi",
            "2 lobi",
            "5 lobi"
        ],
        "answer": "4 lobi"
    },
    {
        "question": "Cos'è il miocardio ?",
        "options": [
            "Un tessuto muscolare",
            "Un'arteria",
            "Una ghiandola",
            "una vena "
        ],
        "answer": "Un tessuto muscolare"
    },
    {
        "question": "In quale caso è consigliabile sollevare verso l'alto l'arto colpito ?",
        "options": [
            "Lo strappo",
            "Il crampo",
            "La distorsione",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Lo strappo"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i coni e i bastoncelli ?",
        "options": [
            "Segnali luminosi in grado di essere percepiti dalla retina",
            "Cellule capaci di percepire i suoni",
            "Cellule nervose pigmentate",
            "tessuti del corpo umano"
        ],
        "answer": "Segnali luminosi in grado di essere percepiti dalla retina"
    },
    {
        "question": "Che funzione hanno le piastrine?",
        "options": [
            "Coagulazione del sangue",
            "Trasportare emoglobina",
            " Trasportare calcio",
            "Trasportare ossigeno"
        ],
        "answer": "Coagulazione del sangue"
    },
    {
        "question": "Cosa è il plasma?",
        "options": [
            "la parte liquida del sangue",
            "la parte figurata del sangue",
            "sinonimo di linfa",
            "un organo"
        ],
        "answer": "la parte liquida del sangue"
    },
    {
        "question": "Quale vitamina è detta anche vitamina del sole ?",
        "options": [
            "La vitamina D",
            "La vitamina B9",
            "La vitamina C",
            "La vitamina E"
        ],
        "answer": "La vitamina D"
    },
    {
        "question": "L'OSS nel rifare il letto deve:",
        "options": [
            "maneggiare il meno possibile le lenzuola usate",
            "piegare correttamente e con cura le lenzuola usate",
            "esporre la biancheria usata all'aria, dopo averla scossa",
            "cercare di stendere bene con le mani le lenzuola usate"
        ],
        "answer": "maneggiare il meno possibile le lenzuola usate"
    },
    {
        "question": "L'eccessiva macerazione cutanea è un fattore favorente:",
        "options": [
            "lesioni da compressione",
            "Ematomi",
            "Prurito",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "lesioni da compressione"
    },
    {
        "question": "Deficit di memoria sta ad AMNESIA come difficoltà di deglutizione sta a:",
        "options": [
            "disfagia",
            "afasia",
            "narcolessia",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "disfagia"
    },
    {
        "question": "Per quale dei seguenti disinfettanti si devono utilizzare i dispositivi di protezione individuale?",
        "options": [
            "Gluteraldeide o aldeide glutarica",
            "Alcool etilico",
            "Ipoclorito di sodio al 10%",
            "betadine"
        ],
        "answer": "Gluteraldeide o aldeide glutarica"
    },
    {
        "question": "Gli accessi allo stomaco sono controllati per mezzo di due valvole. Quali?",
        "options": [
            "Cardias e piloro",
            "Cardias e valvola ileocecale",
            "Piloro e valvola mitrale o bicuspide",
            "Piloro e valvola mitrale o bicuspide"
        ],
        "answer": "Cardias e piloro"
    },
    {
        "question": "Le ustioni vengono distinte in tre gradi, in rapporto a che cosa?",
        "options": [
            "Alla profondità dell'ustione",
            "Al tempo di contatto",
            "All'estensione dell'ustione",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Alla profondità dell'ustione"
    },
    {
        "question": "Il piloro è regolato da un muscolo circolare detto sfintere pilorico e si trova:",
        "options": [
            "Tra lo stomaco e l'intestino tenue",
            "Tra l'intestino tenue e il colon ascendente",
            "Tra il colon e il retto",
            "tra l'esofago e lo stomaco"
        ],
        "answer": "Tra lo stomaco e l'intestino tenue"
    },
    {
        "question": "A quale fascia di età corrisponde la terza età o fase della senilità?",
        "options": [
            "Dai 70 in su",
            "Tra i 60 e i 65 anni",
            "Tra i 50 e i 60 anni",
            "Tra i 40 e 65 anni"
        ],
        "answer": "Dai 70 in su"
    },
    {
        "question": "La pediculosi è un infestazione di pidocchi che può interessare: ",
        "options": [
            "i capelli, la zona pubica, tutto il corpo",
            "Solo i capelli",
            "Solo la zona pubica",
            "solo capelli e zona pubica "
        ],
        "answer": "i capelli, la zona pubica, tutto il corpo"
    },
    {
        "question": "A quale categoria di rifiuti appartengono le pellicole e le lastre fotografiche?",
        "options": [
            "Rifiuti speciali non pericolosi",
            "Rifiuti speciali pericolosi",
            "Rifiuti assimilabili agli urbani",
            "Rifiuti non speciali e non pericolosi"
        ],
        "answer": "Rifiuti speciali non pericolosi"
    },
    {
        "question": "Quale tra queste ghiandole ha una funzione endocrina?",
        "options": [
            "Ghiandole surrenali",
            "Ghiandole lacrimali",
            "Ghiandole sudoripare",
            "Ghiandole salivari"
        ],
        "answer": "Ghiandole surrenali"
    },
    {
        "question": "Qual è la temperatura ottimale dell'acqua utilizzata per il bagno del degente ?",
        "options": [
            "38 °C",
            "25 °C",
            "30 °C",
            "28°C"
        ],
        "answer": "38 °C"
    },
    {
        "question": "Per quale delle seguenti patologie non è giustificato l'isolamento del paziente?",
        "options": [
            "Aspergillosi",
            "Rosolia",
            "Tubercolosi",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Aspergillosi"
    },
    {
        "question": "Il reparto Dialisi, da un punto di vista igienico‐sanitario, è un ambiente...",
        "options": [
            "ad alto rischio",
            "a basso rischio",
            "a medio rischio",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "ad alto rischio"
    },
    {
        "question": "Per quale delle seguenti malattie non è attualmente disponibile un vaccino?",
        "options": [
            "AIDS",
            "Morbillo",
            "Epatite A",
            "Varicella "
        ],
        "answer": "AIDS"
    },
    {
        "question": "Quali tra i presenti sono presidi antidecubito?",
        "options": [
            "Materassi a tre sezioni",
            "Talloniere",
            "Materassi in lattice",
            "materassi in piuma d'oca"
        ],
        "answer": "Materassi a tre sezioni"
    },
    {
        "question": "Per scrivere in modo corretto le consegne è utile impiegare un linguaggio:",
        "options": [
            "Sintetico",
            "Descrittivo",
            "Tecnicistico",
            "Descrittivo e tecnicistico"
        ],
        "answer": "Sintetico"
    },
    {
        "question": "Indicare in quale alimento, tra quelli elencati, NON è contenuta la vitamina D:",
        "options": [
            "Peperoni",
            "Tuorlo d'uovo",
            "Burro",
            "Sogliola"
        ],
        "answer": "Peperoni"
    },
    {
        "question": "Quando si mobilizza un paziente per la prima volta dopo un intervento chirurgico devono essere presenti:",
        "options": [
            "un infermiere",
            "una coppia di OSS",
            "un OSS e un parente",
            "Tre OSS"
        ],
        "answer": "un infermiere"
    },
    {
        "question": "Quale termine significa \"educazione dell'uomo anziano\"?",
        "options": [
            "Geragogia",
            "Geriatria",
            "Gerontologia",
            "Geriatogia"
        ],
        "answer": "Geragogia"
    },
    {
        "question": "Un aumento della frequenza dello stimolo ad urinare si definisce:",
        "options": [
            "pollachiuria",
            "polidipsia",
            "poliuria",
            "polimuria"
        ],
        "answer": "pollachiuria"
    },
    {
        "question": "Un paziente adulto si definisce oligurico se la quantità di urine secrete nelle 24 ore è inferiore a:",
        "options": [
            "400 ml",
            "600 ml",
            "1000 ml",
            "300 ml"
        ],
        "answer": "400 ml"
    },
    {
        "question": "Una buona pulizia perineale contribuisce a:",
        "options": [
            "prevenire le infezioni",
            "migliorare l’aspetto fisico",
            "favorire una corretta diuresi",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "prevenire le infezioni"
    },
    {
        "question": "Una raccolta intradermica di pus che solleva la cute in un rilievo circoscritto cupoliforme si definisce:",
        "options": [
            "pustola",
            "bolla",
            "papula",
            "propula"
        ],
        "answer": "pustola"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i batteri?",
        "options": [
            "Schizomiceti",
            "Virus",
            "Funghi",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Schizomiceti"
    },
    {
        "question": "Dove è più facile trovare una colonizzazione batterica?",
        "options": [
            "In luoghi molto umidi",
            "In luoghi molto asciutti",
            "In luoghi asciutti e illuminati dal sole",
            "In luoghi asciutti e poco illuminati"
        ],
        "answer": "In luoghi molto umidi"
    },
    {
        "question": "Cos'è un antibiotico?",
        "options": [
            "Una sostanza che uccide solo i batteri",
            "Una sostanza che uccide tutti i microrganismi",
            "nessuna delle risposte è corretta",
            "Una sostanza che uccide solo i virus"
        ],
        "answer": "Una sostanza che uccide solo i batteri"
    },
    {
        "question": "I batteri anaerobi non sopravvivono in:",
        "options": [
            "presenza di ossigeno",
            "presenza di acqua",
            "assenza di ossigeno",
            "presenza di luce e acqua"
        ],
        "answer": "presenza di ossigeno"
    },
    {
        "question": "Quando non si usa il caldo?",
        "options": [
            "Emorragia acuta, tumori maligni, subito dopo un trauma",
            "Contrattura muscolare",
            "Mal di schiena ",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Emorragia acuta, tumori maligni, subito dopo un trauma"
    },
    {
        "question": "Se dopo un intervento chirurgico il paziente ritorna nello stesso letto è necessario:",
        "options": [
            "sostituire tutta la biancheria e portare il letto ad un livello che consenta all’operatore movimenti agevoli",
            "sollevare la parte superiore del letto a un livello appropriato al paziente, assicurandosi che questi stia comodo",
            "mettere il guanciale sul letto in modo che la parte aperta si trovi dalla parte opposta alla porta",
            "sostituire solo il guanciale e alzare la parte inferiore del letto"
        ],
        "answer": "sostituire tutta la biancheria e portare il letto ad un livello che consenta all’operatore movimenti agevoli"
    },
    {
        "question": "Cos'è la gonfosi?",
        "options": [
            "l'articolazione fra i denti e le cavità alveolari",
            "l'articolazione fra le ossa della testa",
            "l'articolazione coxofemorale",
            "l'articolazione tra le ossa delle gambe"
        ],
        "answer": "l'articolazione fra i denti e le cavità alveolari"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'epiglottide? ",
        "options": [
            "una cartilagine della laringe",
            "un osso del cranio",
            "un osso della mano",
            "un osso del braccio"
        ],
        "answer": "una cartilagine della laringe"
    },
    {
        "question": "Quando si verifica l'incontinenza da sforzo?",
        "options": [
            "Quando una persona compie un atto che sottopone a tensione il pavimento pelvico",
            "Quando urinare richiede un grande sforzo",
            "Quando trattenere l'urina richiede un grande sforzo",
            "Quando si avverte esigenza di urinare e ci si sforza a trattenerla "
        ],
        "answer": "Quando una persona compie un atto che sottopone a tensione il pavimento pelvico"
    },
    {
        "question": "Qual è il \"quinto parametro vitale\" ?",
        "options": [
            "il dolore",
            "il battito cardiaco",
            "la temperatura corporea",
            "respiro"
        ],
        "answer": "il dolore"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola \"asepsi\"?",
        "options": [
            "L'assenza di microrganismi",
            "Una malattia",
            "Un farmaco",
            "la disidratazione del corpo"
        ],
        "answer": "L'assenza di microrganismi"
    },
    {
        "question": "Da che cosa e' formato il muscolo?",
        "options": [
            "Fibre",
            "Ghiandole",
            "Villi",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Fibre"
    },
    {
        "question": "Il principale componente delle ossa e':",
        "options": [
            "fosfato di calcio",
            "solfato di calcio",
            "carbonato di potassio",
            "fosfato di potassio"
        ],
        "answer": "fosfato di calcio"
    },
    {
        "question": "Quando una ferita è di colore giallo:",
        "options": [
            "è infetta",
            "è ancora fresca",
            "è in fase di rigenerazione avanzata",
            "non è infetta "
        ],
        "answer": "è infetta"
    },
    {
        "question": "Da quanti denti è formata la dentatura lattea?",
        "options": [
            "20 denti",
            "14 denti",
            "30 denti",
            "25 denti"
        ],
        "answer": "20 denti"
    },
    {
        "question": "Nell'apparato respiratorio umano la trachea conduce:",
        "options": [
            "ai bronchi",
            NaN,
            "ai bronchioli",
            "Lima"
        ],
        "answer": "ai bronchi"
    },
    {
        "question": "Dov’è localizzato il lobo caudato?",
        "options": [
            "Nel fegato",
            "Nel polmone",
            "Nel rene",
            "nel pancreas"
        ],
        "answer": "Nel fegato"
    },
    {
        "question": "Dov’è localizzato il piloro?",
        "options": [
            "Tra lo stomaco ed il duodeno",
            "Nell’intestino tenue",
            "Tra l’esofago e lo stomaco",
            "Nel pancreas"
        ],
        "answer": "Tra lo stomaco ed il duodeno"
    },
    {
        "question": "Prima di raccogliere l'espettorato il paziente deve fare colazione?",
        "options": [
            "no",
            "si",
            "si se assume anche bevande calde",
            "si se assume cibi\nliquidi"
        ],
        "answer": "no"
    },
    {
        "question": "Quando il catetere viene lasciato in vescica viene\nchiamato",
        "options": [
            "catetere a permanenza",
            "catetere fisso",
            "catetere endometrico",
            "catetere mobile"
        ],
        "answer": "catetere a permanenza"
    },
    {
        "question": "Il termine carboidrati indica:",
        "options": [
            "gli zuccheri",
            "i grassi",
            "le proteine",
            "i lipidi"
        ],
        "answer": "gli zuccheri"
    },
    {
        "question": "La quantità di acqua consigliata per la dieta\ndell'anzniano è di:",
        "options": [
            "1000cc ‐ 2000cc",
            "100cc ‐ 500 cc",
            "2000cc ‐ 2500cc",
            "1500cc - 2500cc"
        ],
        "answer": "1000cc ‐ 2000cc"
    },
    {
        "question": "Per il trattamento della stipsi l'OSS può collaborare con l'infermiere per:",
        "options": [
            "preparare il clistere",
            "somministrazione di farmaci lassativi",
            "la coprocoltura",
            "esame microbiologico"
        ],
        "answer": "preparare il clistere"
    },
    {
        "question": "Nella disinfezione, l'acqua ossigenata o perossido di idrogeno:",
        "options": [
            "ha un effetto molto debole sui batteri",
            "non ha alcun effetto sui batteri",
            "per essere efficace deve essere miscelata con iodio",
            "per essere efficace deve essere miscelata con fluoro"
        ],
        "answer": "ha un effetto molto debole sui batteri"
    },
    {
        "question": "I termometri rettali sono considerati:",
        "options": [
            "materiale semicritico",
            "materiale non critico",
            "materiale critico",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "materiale semicritico"
    },
    {
        "question": "In caso di primo soccorso la valutazione\ndell'attività respiratoria va fatta per un tempo di:",
        "options": [
            "10 secondi",
            "30 secondi",
            "2 minuti",
            "1 minuto"
        ],
        "answer": "10 secondi"
    },
    {
        "question": "La cornea è:",
        "options": [
            "un tessuto dell'occhio",
            "un tessuto embrionale",
            "una patologia della vista",
            "un organo"
        ],
        "answer": "un tessuto dell'occhio"
    },
    {
        "question": "Un bambino si è incrinato il perone. Pertanto:",
        "options": [
            "Nessuna delle risposte è corretta",
            "il bambino non potrà masticare",
            "sarà compromessa la sua attività digestiva",
            "il bambino non potrà può muovere il braccio "
        ],
        "answer": "Nessuna delle risposte è corretta"
    },
    {
        "question": "Quale di queste strutture non è presente in un\nindividuo di sesso maschile?",
        "options": [
            "Tuba di Falloppio",
            "Uretra",
            "Vescica",
            "prostata"
        ],
        "answer": "Tuba di Falloppio"
    },
    {
        "question": "Alla coagulazione del sangue:",
        "options": [
            "partecipano le piastrine",
            "partecipa l'emoglobina",
            "partecipano gli anticorpi",
            "partecipano le proteine "
        ],
        "answer": "partecipano le piastrine"
    },
    {
        "question": "Quale di questi organi non fa parte dell'apparato digerente?",
        "options": [
            "Laringe",
            "Stomaco",
            "Esofago",
            "Pancreas "
        ],
        "answer": "Laringe"
    },
    {
        "question": "Indicare qual è il significato del termine \"difterite\".",
        "options": [
            "Malattia infettiva",
            "Disturbo della respirazione",
            "Infiammazione gastrointestinale",
            "Infiammazione intestinale "
        ],
        "answer": "Malattia infettiva"
    },
    {
        "question": "In media la temperatura corporea normale\nnell'uomo è circa gradi centigradi:",
        "options": [
            "36.7",
            "34,2",
            "34.9",
            "35.6"
        ],
        "answer": "36.7"
    },
    {
        "question": "Indicare qual è il significato del termine \"Anisocoria\"",
        "options": [
            "Diseguale ampiezza delle due pupille",
            "Malattia cardiaca",
            "Rapida diminuzione di peso",
            "patologia neurologica cronica"
        ],
        "answer": "Diseguale ampiezza delle due pupille"
    },
    {
        "question": "Il termine 'orchite' indica",
        "options": [
            "l'infiammazione del testicolo",
            "il tumore del testicolo",
            "una forma molto grave di teratogenesi",
            "lo sviluppo anomalo di organi nell'embrione"
        ],
        "answer": "l'infiammazione del testicolo"
    },
    {
        "question": "Indicare qual è il significato del termine \"Ectasia\"",
        "options": [
            "Dilatazione di un organo\ncavo",
            "Perdita di un arto",
            "Perdita dei capelli",
            "Perdita di peso "
        ],
        "answer": "Dilatazione di un organo\ncavo"
    },
    {
        "question": "Indicare qual è il significato del termine\n\"mastite\".",
        "options": [
            "Infiammazione delle mammelle",
            "Masticazione dolorosa",
            "Malattia epidermica",
            "malattia genetica neurodegenerativa"
        ],
        "answer": "Infiammazione delle mammelle"
    },
    {
        "question": "II disco pigmentato che dà colore all'occhio è detto:",
        "options": [
            "iride",
            "pupilla",
            "coroide",
            "nervo ottico"
        ],
        "answer": "iride"
    },
    {
        "question": "Nel cuore sono presenti valvole atrio‐ventricolari:",
        "options": [
            "due",
            "una",
            "quattro",
            "cinque"
        ],
        "answer": "due"
    },
    {
        "question": "Indicare qual è il significato del termine \"glossite\".",
        "options": [
            "Infiammazione della lingua",
            "Infiammazione di un muscolo",
            "Nevralgia della faccia",
            "Infiammazione di un nervo"
        ],
        "answer": "Infiammazione della lingua"
    },
    {
        "question": "Il tessuto epiteliale è:",
        "options": [
            "un tessuto con funzioni di rivestimento e di secrezione",
            "un tessuto avente solo funzione di protezione",
            "un tessuto formato da neuroni e da cellule accessorie con cui sono a contatto",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "un tessuto con funzioni di rivestimento e di secrezione"
    },
    {
        "question": "In quale regione della colonna vertebrale cinque vertebre sono fuse insieme in un unico blocco?",
        "options": [
            "Regione sacrale",
            "Regione lombare",
            "Regione toracica",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Regione sacrale"
    },
    {
        "question": "Nella saliva vi è la presenza di sostanza ad\nattività:",
        "options": [
            "antibatterica",
            "antispastica",
            "emulsionante",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "antibatterica"
    },
    {
        "question": "I dotti epatici sono:",
        "options": [
            "i condotti del fegato",
            "le persone molto colte",
            "i condotti linfatici",
            "i condotti linfatici del volto"
        ],
        "answer": "i condotti del fegato"
    },
    {
        "question": "L'eritema è:",
        "options": [
            "una condizione cutanea patologica",
            "una condizione cutanea fisiologica",
            "una patologia retinica",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "una condizione cutanea patologica"
    },
    {
        "question": "Le coronarie sono vasi:",
        "options": [
            "del cuore",
            "del cervello",
            "del polmone",
            "dell'occhio"
        ],
        "answer": "del cuore"
    },
    {
        "question": "L’eritropoietina ha la funzione di:",
        "options": [
            "stimolare la produzione di globuli rossi",
            "abbassare la pressione",
            "ridurre il dolore",
            "stimolare lo sviluppo di estrogeni"
        ],
        "answer": "stimolare la produzione di globuli rossi"
    },
    {
        "question": "L’osso più lungo del corpo è:",
        "options": [
            "il femore",
            "il radio",
            "il perone",
            "la tibia"
        ],
        "answer": "il femore"
    },
    {
        "question": "Le falangi del  piede sono:",
        "options": [
            "14 per piede",
            "13 per piede",
            "15 per piede",
            "17 per piede"
        ],
        "answer": "14 per piede"
    },
    {
        "question": "La colecisti serve per:",
        "options": [
            "immagazzinare e concentrare la bile",
            "immagazzinare e concentrare la tripsina",
            "immagazzinare e secernere la pepsina",
            "immagazinare e secernere la tripsina"
        ],
        "answer": "immagazzinare e concentrare la bile"
    },
    {
        "question": "Quale di queste funzioni non è svolta dallo stomaco:",
        "options": [
            "digerisce le proteine",
            "digerisce i lipidi",
            "disgrega i cibi",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "digerisce le proteine"
    },
    {
        "question": "Quale di questi non è un ormone:",
        "options": [
            "ADL",
            "ADH",
            "FSH",
            "LH"
        ],
        "answer": "ADL"
    },
    {
        "question": "Quale di queste funzioni non viene svolta dai reni:",
        "options": [
            "produrre le cellule sessuali",
            "mantenere l’equilibrio elettrolitico",
            "filtrare il sangue dai prodotti di rifiuto",
            "produzione di urina "
        ],
        "answer": "produrre le cellule sessuali"
    },
    {
        "question": "La sinapsi è:",
        "options": [
            "la zona di contatto tra due neuroni",
            "la zona di contatto tra due muscoli",
            "una delle cavità del cuore",
            "la zona di contatto tra pancreas e stomaco"
        ],
        "answer": "la zona di contatto tra due neuroni"
    },
    {
        "question": "Che tipo di funzioni ha il glicogeno?",
        "options": [
            "Riserva",
            "Trasporto",
            "Struttura",
            "Filtro"
        ],
        "answer": "Riserva"
    },
    {
        "question": "Il termine orchite indica:",
        "options": [
            "l'infiammazione del testicolo",
            "il tumore del testicolo",
            "una malformazione del testicolo",
            "un disturbo dell'orecchio"
        ],
        "answer": "l'infiammazione del testicolo"
    },
    {
        "question": "Dove si trova il poplite?",
        "options": [
            "Nessuna delle altre risposte è corretta",
            "Nella milza",
            "Nel pancreas",
            "Nello stomaco"
        ],
        "answer": "Nessuna delle altre risposte è corretta"
    },
    {
        "question": "Le aritmie sono:",
        "options": [
            "condizioni patologiche del ritmo cardiaco",
            "condizioni fisiologiche della pompa cardiaca",
            "condizioni patologiche del polso radiale",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "condizioni patologiche del ritmo cardiaco"
    },
    {
        "question": "II tetano è dovuto a:",
        "options": [
            "un batterio",
            "un lievito",
            "un virus",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "un batterio"
    },
    {
        "question": "La tubercolosi colpisce prevalentemente:",
        "options": [
            "il polmone",
            "il fegato",
            "la cute",
            "lo stomaco"
        ],
        "answer": "il polmone"
    },
    {
        "question": "Quando il catetere viene lasciato in vescica viene chiamato:",
        "options": [
            "catetere a permanenza",
            "catetere fisso",
            "catetere stabile",
            "catetere statico"
        ],
        "answer": "catetere a permanenza"
    },
    {
        "question": "Un paziente chiede da molti giorni di bere tantissima acqua, la cosa migliore da fare è:",
        "options": [
            "avvisare il capo sala/reparto",
            "invitarlo a bere di meno",
            "portargli tutta l'acqua richiesta",
            "invitarlo a mangiare con poco sale"
        ],
        "answer": "avvisare il capo sala/reparto"
    },
    {
        "question": "L'epilessia è una malattia a carico del:",
        "options": [
            "sistema nervoso",
            "sistema linfatico",
            "sistema cardio‐ circolatorio",
            "sistema digerente"
        ],
        "answer": "sistema nervoso"
    },
    {
        "question": "La gerontologia studia",
        "options": [
            "i fenomeni legati agli anziani",
            "solo le patologie degli animali anziani in via di estinzione",
            "solo i comportamenti degli infanti geriatrici",
            "solo le patologie degli infanti geriatrici"
        ],
        "answer": "i fenomeni legati agli anziani"
    },
    {
        "question": "In genere, il catetere vescicale va sostituito ogni:",
        "options": [
            "20 giorni",
            "7 giorni",
            "2 giorni",
            "4 giorni"
        ],
        "answer": "20 giorni"
    },
    {
        "question": "Il rapporto OSS e IP deve essere basato:",
        "options": [
            "sulla collaborazione",
            "sulla fiducia",
            "sulla superiorità",
            "sull'amicizia "
        ],
        "answer": "sulla collaborazione"
    },
    {
        "question": "I segni vitali di un individuo sono:",
        "options": [
            "temperatura, respiro, polso e pressione arteriosa",
            "solo respiro e temperatura corporea",
            "solo pressione arteriosa e respiro",
            "polso e pressione arteriosa "
        ],
        "answer": "temperatura, respiro, polso e pressione arteriosa"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti è un osso piatto:",
        "options": [
            "sterno",
            "tibia",
            "omero",
            "perone"
        ],
        "answer": "sterno"
    },
    {
        "question": "Il pancreas fa parte:",
        "options": [
            "sia del sistema esocrino che endocrino",
            "solo del sistema endocrino",
            "solo del sistema esocrino",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "sia del sistema esocrino che endocrino"
    },
    {
        "question": "Le nefropatie sono:",
        "options": [
            "malattie a carico dei reni",
            "malattie a carico del sistema cardio‐circolatorio",
            "distrurbi di tipo psichico",
            "malattie a carico dell'apparato digerente"
        ],
        "answer": "malattie a carico dei reni"
    },
    {
        "question": "L'eritrofobia (o ereutrofobia) è:",
        "options": [
            "la paura di arrossire",
            "la paura degli insetti volanti",
            "la paura degli spazi aperti",
            "la paura degli spazi chiusi"
        ],
        "answer": "la paura di arrossire"
    },
    {
        "question": "La cellulosa è:",
        "options": [
            "uno zucchero",
            "una proteina",
            "un grasso vegetale",
            "la formazione di tossine muscolari"
        ],
        "answer": "uno zucchero"
    },
    {
        "question": "Indicare qual è il significato del termine \"oncologia\".",
        "options": [
            "Studio dei tumori",
            "Branca della neurologia",
            "Studio della circolazione arteriosa",
            "Studio dei nervi"
        ],
        "answer": "Studio dei tumori"
    },
    {
        "question": "l globuli rossi si formano:",
        "options": [
            "nel midollo osseo",
            "nella cartilagine",
            "nel rene",
            "nello stomaco"
        ],
        "answer": "nel midollo osseo"
    },
    {
        "question": "L'alluce valgo è un'affezione",
        "options": [
            "che può essere favorita dall'impiego di calzature non idonee",
            "che colpisce tipicamente chi frequenta le piscine",
            "che colpisce tipicamente i calciatori",
            "che colpisce tipicamente i ballerini "
        ],
        "answer": "che può essere favorita dall'impiego di calzature non idonee"
    },
    {
        "question": "Quale di queste è la ghiandola più voluminosa nel corpo umano?",
        "options": [
            "Fegato",
            "Ipofisi",
            "Parotide",
            "Sottolinguale"
        ],
        "answer": "Fegato"
    },
    {
        "question": "L'altro nome per indicare la cistifellea è:",
        "options": [
            "colecisti",
            "cisti epatica",
            "appendice",
            "colon "
        ],
        "answer": "colecisti"
    },
    {
        "question": "Un individuo di gruppo sanguigno B può ricevere\nsangue di tipo:",
        "options": [
            "B, O",
            "solo O",
            "solo A",
            "solo B"
        ],
        "answer": "B, O"
    },
    {
        "question": "Qual è il nome della porzione di intestino più vicina allo stomaco",
        "options": [
            "Duodeno",
            "Digiuno",
            "Ileo",
            "Esofago"
        ],
        "answer": "Duodeno"
    },
    {
        "question": "La motilità intestinale è di tipo:",
        "options": [
            "peristaltico",
            "bifasico",
            "continuo",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "peristaltico"
    },
    {
        "question": "Le gonadi femminili sono:",
        "options": [
            "le ovaie",
            "le tube uterine",
            "gli ovidotti",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "le ovaie"
    },
    {
        "question": "La cirrosi:",
        "options": [
            "è una condizione patologica a carico del fegato",
            "colpisce solo le donne",
            "colpisce solo gli uomini",
            "colpisce solo i bambini"
        ],
        "answer": "è una condizione patologica a carico del fegato"
    },
    {
        "question": "Fa parte dell'apparato respiratorio:",
        "options": [
            "trachea",
            "l'esofago",
            "la faringe",
            "lo stomaco"
        ],
        "answer": "trachea"
    },
    {
        "question": "Indicare qual è il significato del termine \"onicofagia\".",
        "options": [
            "Abitudine di mangiarsi le unghie",
            "Intossicazione da cibi avariati",
            "Assunzione cronica di oppio",
            "Infezione delle vie respiaratorie"
        ],
        "answer": "Abitudine di mangiarsi le unghie"
    },
    {
        "question": "La digestione consiste di processi:",
        "options": [
            "meccanici, chimici,\nsoprattutto enzimatici",
            "solo chimici",
            "solo meccanici",
            "solo enzimatici"
        ],
        "answer": "meccanici, chimici,\nsoprattutto enzimatici"
    },
    {
        "question": "Indicare qual è il significato del termine \"adinamia\"",
        "options": [
            "Debolezza generale del corpo",
            "Aumentata potenza muscolare",
            "Apparecchio per la produzione di\ncorrente elettrica",
            "Malattia del metabolismo"
        ],
        "answer": "Debolezza generale del corpo"
    },
    {
        "question": "Indicare qual è il significato del termine \"abulia\".",
        "options": [
            "Mancanza di volontà",
            "Rifiuto del cibo",
            "Aumento del senso della fame",
            "Carenza di globuli rossi"
        ],
        "answer": "Mancanza di volontà"
    },
    {
        "question": "Di quale apparato fa parte l'uretere?",
        "options": [
            "dell'apparato renale‐\nescretore",
            "del sistema nervoso",
            "del sistema respiratorio",
            "del sistema digestivo"
        ],
        "answer": "dell'apparato renale‐\nescretore"
    },
    {
        "question": "Indicare qual è il significato del termine \"Endoscopia\"",
        "options": [
            "Esame visivo delle cavità o dei canali del corpo",
            "Esame ai raggi x",
            "Esame del fondo della bocca",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Esame visivo delle cavità o dei canali del corpo"
    },
    {
        "question": "Elabora il liquido prostatico:",
        "options": [
            "la prostata",
            "il testicolo",
            "il pene",
            "vescicola seminale "
        ],
        "answer": "la prostata"
    },
    {
        "question": "Quali sono le forme farmaceutiche i cui principi attivi passano in forma prevalente attraverso lo stomaco",
        "options": [
            "Compresse",
            "Lozioni",
            "Gocce oculari",
            "Lavande "
        ],
        "answer": "Compresse"
    },
    {
        "question": "L'acido prodotto dalle ghiandole gastriche è:",
        "options": [
            "l'acido cloridrico",
            "l'acido ascorbico",
            "l'acido acetilsalicilico",
            "l'acido borico "
        ],
        "answer": "l'acido cloridrico"
    },
    {
        "question": "La terapia solare ha costituito per lungo tempo nella prima metà del secolo XX una strategia per combattere",
        "options": [
            "Il rachitismo",
            "L'herpes",
            "Le macchie solari",
            "L'acne "
        ],
        "answer": "Il rachitismo"
    },
    {
        "question": "Quali tra i cibi elencati dovrebbero essere evitati da un paziente diabetico",
        "options": [
            "Uva",
            "Carne",
            "Fegato",
            "Pesce"
        ],
        "answer": "Uva"
    },
    {
        "question": "II fegato si trova:",
        "options": [
            "sul lato destro dell'addome",
            "al centro dell'addome",
            "nel lato sinistro\ndell'addome",
            "sotto l'addome"
        ],
        "answer": "sul lato destro dell'addome"
    },
    {
        "question": "Le malattie infettive sono:",
        "options": [
            "malattie trasmissibili da un individuo ad un altro",
            "malattie rare",
            "malattie che si diffondono in breve tempo",
            "malattie che si diffondono in tempi lunghi"
        ],
        "answer": "malattie trasmissibili da un individuo ad un altro"
    },
    {
        "question": "Le reazioni al vaccino contro il morbillo generalmente avvengono:",
        "options": [
            "entro 8 giorni",
            "immediatamente",
            "entro un giorno",
            "entro due giorni"
        ],
        "answer": "entro 8 giorni"
    },
    {
        "question": "Qual è la funzione primaria dei carboidrati negli esseri viventi?",
        "options": [
            "Fornire energia",
            "Formare proteine",
            "Accumularsi nel tessuto adiposo",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Fornire energia"
    },
    {
        "question": "La vescica:",
        "options": [
            "è dotata di grande distensibilità",
            "fa parte dell'apparato riproduttore",
            "si trova accollata ai reni",
            "non è dotata di grande distensibilità"
        ],
        "answer": "è dotata di grande distensibilità"
    },
    {
        "question": "I denti decidui sono:",
        "options": [
            "quelli da latte",
            "quelli del giudizio",
            "gli incisivi",
            "i premolari "
        ],
        "answer": "quelli da latte"
    },
    {
        "question": "Il cibo che viene deglutito è detto:",
        "options": [
            "bolo",
            "chilo",
            "cibo",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "bolo"
    },
    {
        "question": "La tubercolosi è una malattia contagiosa che si trasmette mediante un batterio per via ?",
        "options": [
            "Via aerea",
            "Via sessuale",
            "Via ematica",
            "Via orofecale"
        ],
        "answer": "Via aerea"
    },
    {
        "question": "Che cosa è un ictus?",
        "options": [
            "Una malattia neurologica",
            "Una malattia geriatrica",
            "Una malattia degli arti",
            "Una malattia ormonale"
        ],
        "answer": "Una malattia neurologica"
    },
    {
        "question": "Tra le categorie immuni dall'AIDS ci sono:",
        "options": [
            "Nessuna categoria è immune all’AIDS",
            "donne in menopausa",
            "bambini fino a 3 anni",
            "bambini fino a 3 mesi"
        ],
        "answer": "Nessuna categoria è immune all’AIDS"
    },
    {
        "question": "In riferimento alle vie urinarie, quale tra le seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "sono costituite anche dai calici e dalla pelvi renale",
            "iniziano dai calici renale e terminano nella vescica",
            "hanno parte dei componenti in sede intraperitoneale",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "sono costituite anche dai calici e dalla pelvi renale"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti indica la prima fase del processo di assistenza?",
        "options": [
            "L’individuazione e la definizione del problema",
            "La valutazione",
            "L’attuazione della pianificazione",
            "La valutazione e la pianificazione"
        ],
        "answer": "L’individuazione e la definizione del problema"
    },
    {
        "question": "Una soluzione disinfettante può essere contaminata da quale delle seguenti manovre?",
        "options": [
            "lasciare aperta la confezione dopo l’uso",
            "esporre il disinfettante a fonti di calore o luce",
            "utilizzare un disinfettante scaduto",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "lasciare aperta la confezione dopo l’uso"
    },
    {
        "question": "La sorgente di infezione per il virus dell'epatite C (HCV) è:",
        "options": [
            "il sangue",
            "oggetti d’uso personale (spazzolino, rasoio, forbicine, posate, ecc.)",
            "secrezioni bronchiali",
            "la saliva"
        ],
        "answer": "il sangue"
    },
    {
        "question": "Come avviene il confezionamento in caso di biancheria infetta?",
        "options": [
            "separatamente attraverso un sacco interno idrosolubile e un sacco esterno in polietilene",
            "insieme a tutta la biancheria piana",
            "separatamente attraverso un sacco in polietilene",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "separatamente attraverso un sacco interno idrosolubile e un sacco esterno in polietilene"
    },
    {
        "question": "Tra le opzioni proposte, indicare quella che indica l'errata affermazione sul lavaggio delle mani.",
        "options": [
            "Non è obbligatorio prima delle manovre assistenziali",
            "Può essere sociale, antisettico, chirurgico",
            "Può essere effettuato anche senza l’utilizzo di acqua corrente",
            "è una procedura sanitaria indispensabile per evitare la diffusione dei microrganismi "
        ],
        "answer": "Non è obbligatorio prima delle manovre assistenziali"
    },
    {
        "question": "Cosa provoca nel sistema osteo‐articolare dell'individuo una prolungata immobilizzazione?",
        "options": [
            "Rigidità",
            "Astenia",
            "Calcificazione",
            "calcificazione e astenia"
        ],
        "answer": "Rigidità"
    },
    {
        "question": "La mobilizzazione di una persona a rischio di sviluppare ulcere da pressione è indicata almeno ogni:",
        "options": [
            "2 ore",
            "5 ore",
            "4 ore",
            "3 ore"
        ],
        "answer": "2 ore"
    },
    {
        "question": "Il triage è:",
        "options": [
            "un sistema per dare priorità assistenziali ai pazienti",
            "un sistema per Identificare i pazienti per mezzo della malattia",
            "un sistema per Assegnare i pazienti ai vari reparti",
            "Un sistema di organizzazione e assegnazione dei posti letto"
        ],
        "answer": "un sistema per dare priorità assistenziali ai pazienti"
    },
    {
        "question": "I parametri vitali:",
        "options": [
            "devono essere registrati sempre",
            "devono essere registrati su indicazione dell’infermiere",
            "devono essere registrati quando sono alterati rispetto alla norma",
            "devono essere registrati se lo si ritiene necessario"
        ],
        "answer": "devono essere registrati sempre"
    },
    {
        "question": "Nel caso di contatto accidentale con materiale biologico che tipo di lavaggio deve effettuare l’OSS?",
        "options": [
            "Il lavaggio antisettico",
            "Il lavaggio con soluzione alcolica",
            "Il lavaggio sociale",
            "Il lavaggio con la soluzione disinfettante senza utilizzo di acqua"
        ],
        "answer": "Il lavaggio antisettico"
    },
    {
        "question": "Nell’assistenza domiciliare a un soggetto anziano disidratato, Quali dei seguenti consigli può dare un OSS?",
        "options": [
            "Bere regolarmente, soprattutto acqua",
            "Mantenere la cute elastica con creme idratanti",
            "Mangiare soprattutto verdura, pane integrale, minestrone",
            "mangiare pasti molto luquidi"
        ],
        "answer": "Bere regolarmente, soprattutto acqua"
    },
    {
        "question": "Un paziente emette radiazioni ionizzanti strumentalmente rilevabili quando ha effettuato:",
        "options": [
            "Un esame scintigrafico",
            "Un esame TAC",
            "Un’ecografia",
            "Un’ ecografia total body"
        ],
        "answer": "Un esame scintigrafico"
    },
    {
        "question": "Con il termine “paraplegia”, si intende:",
        "options": [
            "La paralisi degli arti inferiori",
            "La paralisi dei quattro arti",
            "La paralisi delle braccia",
            "La paralisi facciale"
        ],
        "answer": "La paralisi degli arti inferiori"
    },
    {
        "question": "L'OSS, Davanti ad una persona con crisi epilettica deve:",
        "options": [
            "Fare in modo che non si ferisca durante la fase convulsiva, senza contenerla",
            "Contenerla in modo da evitarle lesioni",
            "Porre in bocca alla persona un panno morbido",
            "Bloccarla con forza"
        ],
        "answer": "Fare in modo che non si ferisca durante la fase convulsiva, senza contenerla"
    },
    {
        "question": "“Non si può non comunicare”, questo è quello che afferma uno dei principi della comunicazione, cosa significa?",
        "options": [
            "Qualsiasi nostro atteggiamento comunica qualcosa agli altri",
            "Ogni comunicatore sostiene solo il proprio punto di vista",
            "Bisogna sempre rispondere alle domande che ci vengono poste",
            "Bisogna sempre fare delle domande all’interlocutore"
        ],
        "answer": "Qualsiasi nostro atteggiamento comunica qualcosa agli altri"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per funzione di supervisione esercitata dall'infermiere sull’attività dell’OSS?",
        "options": [
            "la verifica della qualità e dell'attività svolta dall’Oss in base ai criteri scientifici ed esplicitati, intervenendo se necessario",
            "la verifica di un protocollo di prevenzione delle infezioni in ospedale",
            "il controllo sulle singole fasi dell’attività svolta",
            "Controllo a distanza dell’attività dell’OSS senza mai intervenire"
        ],
        "answer": "la verifica della qualità e dell'attività svolta dall’Oss in base ai criteri scientifici ed esplicitati, intervenendo se necessario"
    },
    {
        "question": "Cosa si osserva nel paziente che presenta epistassi?",
        "options": [
            "sangue che fuoriesce dal naso",
            "sangue che fuoriesce dalla bocca",
            "sangue che fuoriesce dall’intestino",
            "sangue che fuoriesce dall’orecchio"
        ],
        "answer": "sangue che fuoriesce dal naso"
    },
    {
        "question": "Nella modalità a due operatori, il trasferimento dalla posizione supina al letto a quella seduta in poltrona o in carrozzina viene effettuata in:",
        "options": [
            "quattro tempi",
            "tre tempi",
            "due tempi",
            "in cinque tempi"
        ],
        "answer": "quattro tempi"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende con il termine meconio?",
        "options": [
            "sono le prime feci eliminate dal neonato e si presentano normalmente nere e catramose in seguito all'ingestione di liquido amniotico, cellule epiteliali e bile",
            "sono le feci verde pisello",
            "sono le feci simili all'acqua di riso",
            "sono feci di colore giallastro "
        ],
        "answer": "sono le prime feci eliminate dal neonato e si presentano normalmente nere e catramose in seguito all'ingestione di liquido amniotico, cellule epiteliali e bile"
    },
    {
        "question": "Secondo quale criterio l’operatore socio‐sanitario esplica il suo mandato attraverso l’attuazione di attività affidate?",
        "options": [
            "dell’attribuzione",
            "della delega",
            "dell’assunzione diretta di responsabilità",
            "dell’autonomia"
        ],
        "answer": "dell’attribuzione"
    },
    {
        "question": "Quali sono in sequenza le fasi del processo di trattamento dei dispositivi medici?",
        "options": [
            "decontaminazione, pulizia, disinfezione o sterilizzazione",
            "pulizia e sterilizzazione",
            "pulizia, disinfezione e sterilizzazione",
            "sterilizzazione e disinfezione"
        ],
        "answer": "decontaminazione, pulizia, disinfezione o sterilizzazione"
    },
    {
        "question": "Come deve essere effettuato il trasporto dei campioni biologici?",
        "options": [
            "mediante l'utilizzo di contenitori di trasporto ermetici e infrangibili",
            "mediante l'utilizzo di un qualsiasi contenitore di trasporto",
            "con estrema cautela e attenzione, soprattutto se non si utilizza un contenitore di trasporto",
            "è preferibile utilizzare un contenitore di trasporto non necessariamente ermetico"
        ],
        "answer": "mediante l'utilizzo di contenitori di trasporto ermetici e infrangibili"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per incontinenza?",
        "options": [
            "incapacità a trattenere e/o controllare volontariamente la minzione, il passaggio di feci e gas attraverso l’ano",
            "difficoltà ad ottenere un regolare o sufficiente svuotamento del grosso intestino, riduzione della produzione di urina",
            "assenza transitoria o definitiva della secrezione urinaria",
            "assenza definitiva della secrezione urinaria"
        ],
        "answer": "incapacità a trattenere e/o controllare volontariamente la minzione, il passaggio di feci e gas attraverso l’ano"
    },
    {
        "question": "L'espettorato è:",
        "options": [
            "il materiale secreto dalle mucose respiratorie attraverso colpi di tosse",
            "il materiale secreto dalle mucose gastriche",
            "nessuna delle altre risposte è corretta",
            "il materiale secreto della mucosa vaginale"
        ],
        "answer": "il materiale secreto dalle mucose respiratorie attraverso colpi di tosse"
    },
    {
        "question": "L’operatore socio‐sanitario è:",
        "options": [
            "l’operatore svolge attività indirizzate a soddisfare i bisogni primari della persona, nell’ambito delle proprie aree di competenze e opera in contesti sociali e sanitari",
            "l’operatore che risponde ai bisogni di assistenza della persona nei diversi ambiti di cura",
            "l’operatore che si occupa dei bisogni di riabilitazione della persona nei diversi ambiti di cura",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "l’operatore svolge attività indirizzate a soddisfare i bisogni primari della persona, nell’ambito delle proprie aree di competenze e opera in contesti sociali e sanitari"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le precauzioni aggiuntive?",
        "options": [
            "misure di isolamento a seconda della via di trasmissione del germe",
            "misure specifiche per il corretto smaltimento dei rifiuti speciali",
            "misure da adottare insieme alle precauzioni standard solo in caso di pandemia",
            "misure specifiche per il corretto smaltimento dei rifiuti chimici"
        ],
        "answer": "misure di isolamento a seconda della via di trasmissione del germe"
    },
    {
        "question": "In un paziente che non ha coscienza e non respira spontaneamente, ma presenta segni di circolo si deve:",
        "options": [
            "iniziare le compressioni toraciche esterne",
            "erogare 10 ventilazioni al minuto",
            "attendere che riprenda una respirazione spontanea",
            "erogare 5 ventilazioni al minuto"
        ],
        "answer": "iniziare le compressioni toraciche esterne"
    },
    {
        "question": "La manovra di Heimlich in caso di ostruzioni completa delle vie aeree:",
        "options": [
            "deve essere praticata solo se la vittima è ancora cosciente",
            "richiede l'uso della cannula faringea",
            "deve essere praticata solo se la vittima è priva di coscienza",
            "deve essere praticata sia se la vittima è ancora cosciente sia se la vittima è priva di coscienza "
        ],
        "answer": "deve essere praticata solo se la vittima è ancora cosciente"
    },
    {
        "question": "Come intervenire in caso di atteggiamenti aggressivi di un paziente anziano?",
        "options": [
            "tenere un atteggiamento calmo e non nervoso, senza bloccare fisicamente la persona",
            "contenere l'aggressività con attegiamenti scherzosi e ironici",
            "usare un tono autoritario e una comunicazione decisa così da intimorire il paziente",
            "bloccare con forza il paziente e utilizzare un tono autoritario"
        ],
        "answer": "tenere un atteggiamento calmo e non nervoso, senza bloccare fisicamente la persona"
    },
    {
        "question": "Un malato di AIDS si definisce portatore asintomatico:",
        "options": [
            "Quando è in buono stato di salute",
            "Quando, allo stadio terminale, non dà alcun segno di beneficiare delle cure che gli vengono somministrate",
            "Quando, Nella fase avanzata della malattia, il quadro clinico, che ha subito delle modificazioni importanti, diventa stazionario",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Quando è in buono stato di salute"
    },
    {
        "question": "L'intestino tenue è composto da:",
        "options": [
            "Duodeno, digiuno e ileo",
            "Duodeno, digiuno e retto",
            "Duodeno, ileo e sigma",
            "Duodeno e ileo"
        ],
        "answer": "Duodeno, digiuno e ileo"
    },
    {
        "question": "Il Test del sudore misura:",
        "options": [
            "Il contenuto di sale nel sudore",
            "Il contenuto di acido lattico nel sudore",
            "Il contenuto di acqua nel sudore",
            "Il contenuto di acido urico nel sudore"
        ],
        "answer": "Il contenuto di sale nel sudore"
    },
    {
        "question": "Come è definito in sociologia il passaggio di un individuo o di un gruppo da una posizione sociale ad un'altra?",
        "options": [
            "Mobilità sociale",
            "Teoria dell'evoluzione",
            "Conflitto di classe",
            "scalata sociale"
        ],
        "answer": "Mobilità sociale"
    },
    {
        "question": "Qual è il più importante fattore di trasmissione delle infezioni ospedaliere?",
        "options": [
            "Le mani dell'operatore sanitario",
            "La biancheria e gli effetti personali dell'assistito",
            "Lo strumentario sanitario",
            "La biancheria"
        ],
        "answer": "Le mani dell'operatore sanitario"
    },
    {
        "question": "Per la misurazione della temperatura corporea:",
        "options": [
            "Non è indicato l'uso dei guanti",
            "E' indicato l'uso dei guanti in pvc non sterile",
            "E' indicato l'uso dei guanti in lattice",
            "È obbligatorio l’utilizzo dei guanti in lattice"
        ],
        "answer": "Non è indicato l'uso dei guanti"
    },
    {
        "question": "Come si può trattare la ferita se sono presenti in essa zone escoriate o genericamente prive di epitelio?",
        "options": [
            "Possono essere d'ausilio delle garze sterili vasellinizzate",
            "Si procede alla disinfezione ripulendo la zona circostante la ferita con un movimento che va dall'esterno al centro della ferita",
            "Non bisogna utilizzare garze di alcun tipo, ma sarà sufficiente eseguire una accurata pulizia per rimuovere i grumi",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Possono essere d'ausilio delle garze sterili vasellinizzate"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i SERT?",
        "options": [
            "Servizi per le tossicodipendenze",
            "Consultori familiari facenti parte della struttura organizzativa dell'AUSL",
            "Servizi di carattere medico legale",
            "Servizi di assistenza per anziani "
        ],
        "answer": "Servizi per le tossicodipendenze"
    },
    {
        "question": "Per malattia infettiva si intende:",
        "options": [
            "Malattia trasmissibile da un individuo all'altro",
            "Malattia che ha bisogno di un organismo ospite",
            "Malattia che si diffonde rapidamente",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Malattia trasmissibile da un individuo all'altro"
    },
    {
        "question": "Come deve essere effettuata la pulizia del cavo orale in una persona che porta una protesi dentaria?",
        "options": [
            "Dopo la rimozione della protesi",
            "Senza rimuovere la protesi",
            "Entrambe le opzioni riportate sono corrette",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Dopo la rimozione della protesi"
    },
    {
        "question": "Indicare tra le modalità seguenti quella che non è corretta per la conservazione dei disinfettanti.",
        "options": [
            "Conservarli in luoghi caldi e asciutti",
            "Rispettare le temperature, considerate idonee alla loro conservazione",
            "Conservare ben chiuse le confezioni",
            "Conservare per poco tempo in recipienti chiusi a riparo da luce e calore"
        ],
        "answer": "Conservarli in luoghi caldi e asciutti"
    },
    {
        "question": "Il day hospital geriatrico è:",
        "options": [
            "Una forma di ospedalizzazione diurna che non richiede la degenza dei pazienti anziani",
            "Una forma di ricovero dei pazienti anziani in casa di riposo",
            "Una forma di ospedalizzazione effettuata a casa del paziente anziano",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Una forma di ospedalizzazione diurna che non richiede la degenza dei pazienti anziani"
    },
    {
        "question": "L'home care è:",
        "options": [
            "L'assistenza ospedaliera domiciliare resa ad alcune categorie di assistiti",
            "L'assistenza sanitaria territoriale ambulatoriale",
            "L'ospedalizzazione diurna",
            "L’ospedalizzazione per cure molto lunghe e complesse"
        ],
        "answer": "L'assistenza ospedaliera domiciliare resa ad alcune categorie di assistiti"
    },
    {
        "question": "Prima di procedere al massaggio cardiaco, bisogna:",
        "options": [
            "Occorre verificare le pulsazioni attraverso le rilevazioni del polso carotideo",
            "Occorre effettuare due insufflazioni",
            "Spingere all'indietro la testa del soggetto mantenendogli la fronte con l'altra mano",
            "Occorre effettuare 5 insufflazioni "
        ],
        "answer": "Occorre verificare le pulsazioni attraverso le rilevazioni del polso carotideo"
    },
    {
        "question": "Con quale esame diagnostico si rileva l'epilessia?",
        "options": [
            "Elettroencefalogramma",
            "Elettrocardiogramma",
            "Agobiopsia",
            "Analisi del sangue"
        ],
        "answer": "Elettroencefalogramma"
    },
    {
        "question": "La bulimia è uno stato patologico caratterizzato da:",
        "options": [
            "Una assunzione incontrollata di cibo",
            "Una forma di inappetenza congenita",
            "Un aumento dell'albumina nel sangue",
            "Aumento di peso improvviso"
        ],
        "answer": "Una assunzione incontrollata di cibo"
    },
    {
        "question": "La corretta esecuzione della sanificazione,rappresenta una misura di prevenzione delle infezioni in grado di ridurre la carica batterica di circa:",
        "options": [
            "L'80%",
            "Il 70%",
            "Il 50%",
            "Il 60%"
        ],
        "answer": "L'80%"
    },
    {
        "question": "Come deve avvenire il massaggio cardiaco?",
        "options": [
            "Comprimendo lo sterno contro il rachide, spingendo verticalmente",
            "Comprimendo la faringe con due dita, spingendo verticalmente",
            "Comprimendo il diaframma e rilasciandolo di colpo con una frequenza di 70 stimolazioni al minuto",
            "Comprimendo il diaframma e rilasciandolo di colpo con una frequenza di 50 stimolazioni al minuto"
        ],
        "answer": "Comprimendo lo sterno contro il rachide, spingendo verticalmente"
    },
    {
        "question": "Quando si fa assumere ad un paziente allettato la posizione di Fowler, quali sono le zone del corpo maggiormente esposte al rischio di lesioni da frizione?",
        "options": [
            "I glutei e la regione scapolare e quella sacrale",
            "Esclusivamente la zona sacrale",
            "Condili mediali e laterali, zona sacrale",
            "Esclusivamente la regione scapolare"
        ],
        "answer": "I glutei e la regione scapolare e quella sacrale"
    },
    {
        "question": "Il consenso informato è:",
        "options": [
            "L'adesione che il malato fornisce ai medici curanti riguardo alle proposte diagnosticoterapeutiche che vengono formulate in merito alla sua patologia",
            "L'atto riassuntivo del processo di informazione con il quale vengono forniti i dati relativi alle prestazioni erogate, alle tariffe praticate e alle modalità di accesso ai servizi sanitari di ciascuna ASL",
            "L'adesione che viene firmata dal paziente in vita riguardo all'espianto dei propri organi dopo la morte",
            "Il consenso del paziente affinché siano informati i propri familiari sulle proprie patologie"
        ],
        "answer": "L'adesione che il malato fornisce ai medici curanti riguardo alle proposte diagnosticoterapeutiche che vengono formulate in merito alla sua patologia"
    },
    {
        "question": "In quali casi non è utile praticare la respirazione artificiale?",
        "options": [
            "Avvelenamento",
            "Incidenti stradali",
            "Folgorazione",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Avvelenamento"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti non è tra i sintomi di frattura cranica?",
        "options": [
            "Dolore alla schiena",
            "Perdita di sangue da naso, bocca e orecchie",
            "Perdita di coscienza",
            "Dolore al collo"
        ],
        "answer": "Dolore alla schiena"
    },
    {
        "question": "L' Ossiuriasi è:",
        "options": [
            "Una parassitosi intestinale",
            "Una forma cronica di dermatite",
            "L'accumulo di acido urico nelle ossa",
            "La carenza di calcio nelle ossa"
        ],
        "answer": "Una parassitosi intestinale"
    },
    {
        "question": "Il chilo è:",
        "options": [
            "un liquido lattiginoso che contiene i prodotti ultimi della digestione ",
            "un tratto dell'intestino crasso",
            "un grasso emulsionante",
            "un tratto del pancreas"
        ],
        "answer": "un liquido lattiginoso che contiene i prodotti ultimi della digestione "
    },
    {
        "question": "Con cosa viene fatta la vaccinazione antitetanica?",
        "options": [
            "Anatossina",
            "Batterio ucciso",
            "Virus attenuato",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Anatossina"
    },
    {
        "question": "La complicanza più evidente dell'osteoporosi è rappresentata:",
        "options": [
            "Dalle fratture",
            "Dalle distorsioni articolari",
            "Dalle lussazioni",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Dalle fratture"
    },
    {
        "question": "Con l'invecchiamento si determina una riduzione progressiva della massa magra corporea pari, mediamente, a:",
        "options": [
            "10 kg per gli uomini e 5 kg per le donne",
            "5 kg per gli uomini e 3 kg per le donne",
            "13 kg per gli uomini e 7 kg per le donne",
            "5 kg per gli uomini e 10 per le donne"
        ],
        "answer": "10 kg per gli uomini e 5 kg per le donne"
    },
    {
        "question": "Il medicinale omeopatico è :",
        "options": [
            "medicinale ottenuto da sostanze, prodotti o composti definiti come materiali omeopatici di partenza",
            "medicinale destinato ad uso veterinario",
            "medicinale la cui preparazione viene fatta direttamente dal farmacista",
            "medicinali destinati alla cura di malattie rare"
        ],
        "answer": "medicinale ottenuto da sostanze, prodotti o composti definiti come materiali omeopatici di partenza"
    },
    {
        "question": "L'urina è:",
        "options": [
            "prodotta dai reni",
            "prodotta dalla vescica",
            "prodotta dagli ureteri",
            "prodotta dalle ovaie"
        ],
        "answer": "prodotta dai reni"
    },
    {
        "question": "Esistono diversi importanti fattori di rischio che concorrono allo sviluppo delle lesioni da decubito. Uno di quelli indicati di seguito non fa parte di tali fattori. Quale?",
        "options": [
            "Decompressione",
            "Pressione",
            "Attrito o frizione",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Decompressione"
    },
    {
        "question": "In quale delle situazioni di seguito descritte è consentito all’OSS far alzare la persona assistita per la prima volta ?",
        "options": [
            "In presenza di un familiare",
            "Se la persona è autosufficiente",
            "Mai",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "In presenza di un familiare"
    },
    {
        "question": "Nella pulizia delle orecchie di un paziente adulto, qual'è la procedura corretta da seguire?",
        "options": [
            "Tenere il padiglione dell'orecchio con una mano (senza tirare troppo) in dietro e in basso",
            "Tenere il padiglione dell'orecchio con una mano (senza tirare troppo) in dietro e di lato",
            "Tenere il padiglione dell'orecchio con una mano (senza tirare troppo) in avanti e di lato",
            "Tenere il padiglione dell'orecchio con una mano (senza tirare troppo) in avanti"
        ],
        "answer": "Tenere il padiglione dell'orecchio con una mano (senza tirare troppo) in dietro e in basso"
    },
    {
        "question": "Qual'è lo scopo della prevenzione secondaria?",
        "options": [
            "La prevenzione secondaria riguarda individui clinicamente sani che presentano un danno biologico già in atto ed ha lo scopo di guarire la lesione prima che la malattia si manifesti clinicamente",
            "Essa mira a evitare che la malattia insorga (incrementando le difese dell'organismo, eliminando i fattori causali delle malattie e selezionando e trattando gli stati di rischio), per esempio con il ricorso alla vaccinazione o l'eliminazione degli agenti patogeni",
            "Essa mira alla riabilitazione e alla prevenzione delle recidive, con la finalità del miglior reinserimento del malato nel contesto familiare e sociale",
            NaN
        ],
        "answer": "La prevenzione secondaria riguarda individui clinicamente sani che presentano un danno biologico già in atto ed ha lo scopo di guarire la lesione prima che la malattia si manifesti clinicamente"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per emiplegia?",
        "options": [
            "È un deficit motorio derivante da un danno cerebrale che interessa un emilato",
            "E' la condizione in cui la parte inferiore del corpo di una persona è affetta da paralisi motoria e/o carenza funzionale",
            "Si tratta di una paresi facciale",
            "È un disturbo del linguaggio "
        ],
        "answer": "È un deficit motorio derivante da un danno cerebrale che interessa un emilato"
    },
    {
        "question": "Qual'è tra quelle indicate la posizione più opportuna da far assumere al paziente per la somministrazione dell’enteroclisma ?",
        "options": [
            "Posizione di decubito laterale sinistro con ginocchio destro",
            "Posizione di decubito destro con ginocchio sinistro",
            "Posizione prona",
            "Posizione supina"
        ],
        "answer": "Posizione di decubito laterale sinistro con ginocchio destro"
    },
    {
        "question": "Cos'è la la sindrome da “burnout”?",
        "options": [
            "E' l'esito patologico di un processo di esaurimento o logorio derivante dalla natura di alcune mansioni professionali. che colpisce sopratutto le persone che esercitano professioni d'aiuto",
            "La sensazione di calore intenso che deriva da uno stato febbrile acuto",
            "Il processo di stress emotivo e di immedesimazione con i problemi del paziente che colpisce gli operatori sanitari",
            "Una malattia che colpisce l’apparato digestivo"
        ],
        "answer": "E' l'esito patologico di un processo di esaurimento o logorio derivante dalla natura di alcune mansioni professionali. che colpisce sopratutto le persone che esercitano professioni d'aiuto"
    },
    {
        "question": "Qual'è la frequenza respiratoria a riposo di un neonato?",
        "options": [
            "Varia da 23 a 39 atti respiratori al minuto",
            "E' di circa 25 atti respiratori al minuto",
            "Varia da 15 a 20 atti respiratori al minuto",
            "Varia da 18 a 25 atti respiratori al minuto"
        ],
        "answer": "Varia da 23 a 39 atti respiratori al minuto"
    },
    {
        "question": "In quale punto del corpo si rileva il polso popliteo?",
        "options": [
            "Dietro il ginocchio",
            "A metà della piega inguinale",
            "Sulla faccia interna del polso, alla base del pollice",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Dietro il ginocchio"
    },
    {
        "question": "In una ferita acuta con infezione localizzata, quali sono i sintomi classici che si possono rilevare?",
        "options": [
            "Insorgenza o aumento del dolore, eritema, gonfiore",
            "Tessuto di granulazione sanguinante o friabile, discolorazione del letto della ferita",
            "Riapertura spontanea della ferita, indurimento, crepitus",
            "Riapertura spontanea della ferita"
        ],
        "answer": "Insorgenza o aumento del dolore, eritema, gonfiore"
    },
    {
        "question": "Cosa significa “semicupio”?",
        "options": [
            "Si tratta di una vasca da bagno molto piccola in cui si sta solo seduti",
            "Uno stato di prostrazione psicologica che colpisce gli anziani",
            "Un particolare tipo di catetere",
            "Un tipo di sondino gastrico"
        ],
        "answer": "Si tratta di una vasca da bagno molto piccola in cui si sta solo seduti"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'emobilia?",
        "options": [
            "Presenza di sangue nelle vie biliari",
            "Presenza eccessiva di acidi biliari nel sangue",
            "Presenza di sangue nelle feci",
            "Emoglobina alta"
        ],
        "answer": "Presenza di sangue nelle vie biliari"
    },
    {
        "question": "Nei traumi chiusi addominali quali sono gli organi più frequentemente interessati?",
        "options": [
            "Fegato e milza",
            "Pancreas",
            "Intestino",
            "Stomaco"
        ],
        "answer": "Fegato e milza"
    },
    {
        "question": "Cosè la scala di Barthel?",
        "options": [
            "Si tratta della scala dì valutazione delle attività della vita quotidiana",
            "Si tratta di un sistema per la misurazione dell'efficacia organizzativa di un reparto",
            "E' un indice per la misurazione dei rischi infettivi ai quali sono esposti gli operatori sanitari",
            "È una scala impiegata per la determinazione della temperatura corporea nei neonati"
        ],
        "answer": "Si tratta della scala dì valutazione delle attività della vita quotidiana"
    },
    {
        "question": "Nel caso di trauma vertebrale può esservi il coinvolgimento del midollo spinale. In presenza di lesione delle vertebre dorsali o lombari con danno midollare, la sintomatologia potrà interessare:",
        "options": [
            "Gli arti inferiori",
            "Tutti e quattro gli arti",
            "Gli arti superiori",
            "Principalmente gli arti superiori e raramente anche quelli inferiori"
        ],
        "answer": "Gli arti inferiori"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le flittene ?",
        "options": [
            "Vesciche subepidermiche",
            "Rotture di capillari dell'occhio",
            "Piccole perdite di sangue dal naso",
            "Piccole perdite di sangue nell’urina"
        ],
        "answer": "Vesciche subepidermiche"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti affermazioni non è corretta riguardo all'HCV (Hepatitis C virus)?",
        "options": [
            "E' un malattia erditaria",
            "L'HCV è trasmesso principalmente per contatto diretto con il sangue infetto",
            "Il virus persiste nel fegato in circa l'85% delle persone infettate",
            "È spesso asintomatico"
        ],
        "answer": "E' un malattia erditaria"
    },
    {
        "question": "Quale delle infezioni elencate si trasmette con gli alimenti?",
        "options": [
            "Epatite A",
            "Epatite C",
            "Herpes",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Epatite A"
    },
    {
        "question": "Esistono categorie di individui che si possono definire immuni dall'AIDS?",
        "options": [
            "No",
            "Si, i neonati",
            "Coloro che si astengono da rapporti sessuali",
            "Le donne in menopausa"
        ],
        "answer": "No"
    },
    {
        "question": "Cos'è una malattia venerea?",
        "options": [
            "Una malattia infettiva che si trasmette o diffonde principalmente per contagio diretto in occasione di attività sessuali",
            "Una patologia che colpisce i vasi venosi",
            "Una malattia degenerativa del tessuto venoso che colpisce sopratutto le arterie",
            "Una patologia che causa la rottura dei capillari"
        ],
        "answer": "Una malattia infettiva che si trasmette o diffonde principalmente per contagio diretto in occasione di attività sessuali"
    },
    {
        "question": "Se la rianimazione ha avuto esito positivo ed è ricomparsa l'attività respiratoria, il paziente deve essere posto:",
        "options": [
            "In posizione laterale di sicurezza per favorire la fuoriuscita di eventuale vomito",
            "In posizione semiseduta di sicureza per favorire una regolare ripresa dell'attività polmonare",
            "In posizione supina con le gambe leggermente sollevate e la testa sostenuta da un cuscino",
            "In posizione supina sollevando solo la testa"
        ],
        "answer": "In posizione laterale di sicurezza per favorire la fuoriuscita di eventuale vomito"
    },
    {
        "question": "Nei pochi casi in cui è richiesto l'uso dei calzari, essi devono essere indossati?",
        "options": [
            "Prima del camice e prima di lavarsi le mani per evitarne la contaminazione",
            "Dopo il camice e dopo il lavaggio delle mani per evitarne la contaminazione",
            "Dopo il camice e prima del lavaggio delle mani per evitarne la contaminazione",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Prima del camice e prima di lavarsi le mani per evitarne la contaminazione"
    },
    {
        "question": "Come vengono definite le articolazioni del cranio?",
        "options": [
            "Fisse",
            "Mobili",
            "Cartilaginee",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Fisse"
    },
    {
        "question": "Per un paziente allettato esposto al rischio di lesioni da decubito, quale posizione può essere mantenuta per periodi più prolungati senza necessità di spostamenti?",
        "options": [
            "E' indifferente in quanto nessuna posizione deve essere mantenuta per un periodo superiore alle due ore",
            "La posizione prona",
            "La posizione supina",
            "La posizione sul fianco"
        ],
        "answer": "E' indifferente in quanto nessuna posizione deve essere mantenuta per un periodo superiore alle due ore"
    },
    {
        "question": "Quale degli attrezzi indicati di seguito è utilizzato per prevenire le ulcere da decubito?",
        "options": [
            "Ciambella ad aria",
            "Traversa",
            "Archetto",
            "Dei materassini speciali anti decubito "
        ],
        "answer": "Ciambella ad aria"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la parola “asepsi”?",
        "options": [
            "Indica una serie di procedure finalizzate ad impedire la contaminazione da parte di microrganismi di substrati precedentemente sterilizzati",
            "E' l'insieme delle operazioni da effettuare (soprattutto in campo chirurgico) per impedire o rallentare lo sviluppo di microrganismi patogeni che direttamente o indirettamente possono produrre infezione nell’organismo umano",
            "Eliminazione degli agenti capaci di causare infezione o malattia",
            "Indica una serie di procedure finalizzate ad impedire la trasmissione di malattie infettive da un paziente ad un altro"
        ],
        "answer": "Indica una serie di procedure finalizzate ad impedire la contaminazione da parte di microrganismi di substrati precedentemente sterilizzati"
    },
    {
        "question": "In cosa consiste la decontaminazione?",
        "options": [
            "Nella procedura atta a ridurre la carica microbica ed evitare rischi di infezione per gli operatori, da effettuarsi subito dopo l'uso e prima del lavaggio e della detersione",
            "Consiste nell'eliminazione dei parassiti presenti in un ambiente",
            "Nel processo chimico o fisico in grado di distruggere tutte le forme di microrganismi viventi",
            "Indica una serie di procedure finalizzate ad impedire la contaminazione da parte di microrganismi di substrati precedentemente sterilizzati"
        ],
        "answer": "Nella procedura atta a ridurre la carica microbica ed evitare rischi di infezione per gli operatori, da effettuarsi subito dopo l'uso e prima del lavaggio e della detersione"
    },
    {
        "question": "Quale tra quelli descritti non rientra tra i sintomi tipici di un ictus?",
        "options": [
            "Un dolore che si irradia alla mandibola, alle spalle, al collo, alle braccia",
            "Senso di vertigine, perdita di equilibrio o della coordinazione",
            "Intorpidimento o debolezza di volto, braccia o gambe specialmente da un lato del corpo",
            "Difficoltà a parlare o a capire il linguaggio"
        ],
        "answer": "Un dolore che si irradia alla mandibola, alle spalle, al collo, alle braccia"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per assuefazione ad un farmaco?",
        "options": [
            "L'assuefazione è un fenomeno per cui l'organismo dell'utilizzatore sviluppa un certo grado di resistenza all'azione del farmaco",
            "L'assuefazione è un fenomeno per cui l'organismo dell'utilizzatore diventa ipersensibile rispetto al farmaco",
            "L'assuefazione è un fenomeno per cui l'organismo dell'utilizzatore sviluppa un certo grado di intolleranza al farmaco",
            "L'assuefazione è un fenomeno per cui l'organismo dell'utilizzatore sviluppa un certo grado di dipendenza dal farmaco"
        ],
        "answer": "L'assuefazione è un fenomeno per cui l'organismo dell'utilizzatore sviluppa un certo grado di resistenza all'azione del farmaco"
    },
    {
        "question": "Cos'è lo stress?",
        "options": [
            "Una modalità fisiologica di adattamento",
            "E' una vera e propria malattia",
            "E' il sintomo di una alterazione psicologica che spesso sfocia in patologia",
            "È una patologia della psiche"
        ],
        "answer": "Una modalità fisiologica di adattamento"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per stress lavoro correlato?",
        "options": [
            "Lo stress negativo causato da fattori propri del contesto e del contenuto del lavoro",
            "Lo stress causato da eccessiva stanchezza fisica",
            "Si tratta, nello specifico, dello stato di tensione nervosa che riguarda i lavoratori con importanti mansioni di sicurezza all'interno delle aziende medio‐grandi",
            "Lo stress causato da un lavoro che richiede un elevato sforzo fisico "
        ],
        "answer": "Lo stress negativo causato da fattori propri del contesto e del contenuto del lavoro"
    },
    {
        "question": "Cos'è la polidipsia?",
        "options": [
            "E' uno stato di sete intensa che porta il paziente a ingerire notevoli quantità di liquidi",
            "Un aumento della frequenza dello stimolo ad urinare",
            "Uno stato di sofferenza digestiva che comprende i bruciori gastrici",
            "Una diminuzione dello stimolo ad urinare"
        ],
        "answer": "E' uno stato di sete intensa che porta il paziente a ingerire notevoli quantità di liquidi"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti definizioni descrive in modo corretto i “protocolli”?",
        "options": [
            "Sono dei percorsi clinico‐ assistenziali",
            "Sono un insieme di raccomandazioni, sviluppate sistematicamente, basate su evidenza scientifica a favore o contro un determinato intervento",
            "Forme di standardizzazione più elementari di una sequenza di azioni definite",
            "Nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Sono dei percorsi clinico‐ assistenziali"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'anuria?",
        "options": [
            "La mancata emissione di urine da parte dell'apparato urinario. Per convenzione, si parla di anuria quando la produzione di urine è inferiore a 100 ml al giorno",
            "Si parla di anuria quando la produzione di urine nell'arco di 24h è inferiore a 500 ml e superiore a 200",
            "E' la dilatazione abnorme di un tratto dell'arteria aortica",
            "Si parla di anuria quando la produzione di urine nell'arco di 48h è inferiore a 300 ml e superiore a 100 ml"
        ],
        "answer": "La mancata emissione di urine da parte dell'apparato urinario. Per convenzione, si parla di anuria quando la produzione di urine è inferiore a 100 ml al giorno"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per poliuria?",
        "options": [
            "La formazione ed espulsione di un'eccessiva quantità di urine in assenza di un contemporaneo aumento dell'assunzione di liquidi",
            "La presenza di glucosio nelle urine",
            "La difficoltà nella minzione",
            "È una malattia infettiva trasmissibile sessualmente "
        ],
        "answer": "La formazione ed espulsione di un'eccessiva quantità di urine in assenza di un contemporaneo aumento dell'assunzione di liquidi"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per chemioprofilassi?",
        "options": [
            "L'azione diretta ad opera di farmaci su un determinato microorganismo per prevenirne una possibile infezione",
            "La profilassi generica che include alcune misure volte all'ambiente e altre alla fonte",
            "Si tratta della sieroprofilassi consistente nella inoculazione di anticorpi",
            "Nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "L'azione diretta ad opera di farmaci su un determinato microorganismo per prevenirne una possibile infezione"
    },
    {
        "question": "Come va effettuato lo smaltimento dei farmaci scaduti?",
        "options": [
            "L'unica tecnica per il loro smaltimento è quella della termodistruzione",
            "Lo smaltimento dei farmaci scaduti può essere effettuato esclusivamente con la inertizzazione in contenitori ermetici",
            "Il loro smaltimento può avvenire sia con la termodistruzione che con il processo della inertizzazione",
            "Il loro smaltimento può avvenire solo con il processo della inertizzazione"
        ],
        "answer": "L'unica tecnica per il loro smaltimento è quella della termodistruzione"
    },
    {
        "question": "Indicare quale tra questi non è un rifiuto pericoloso a rischio chimico:",
        "options": [
            "Fiale e/o flaconcini di vaccini ad antigene vivo, dopo utilizzo del farmaco",
            "Bagni esausti di fissaggio e di sviluppo di Radiologia",
            "Liquidi di scarto di Laboratorio Analisi, Servizio Immunotrasfusionale e Anatomia Patologica",
            "Nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Fiale e/o flaconcini di vaccini ad antigene vivo, dopo utilizzo del farmaco"
    },
    {
        "question": "L'infermiere si rivolge all'OSS dicendogli che un paziente è iperpiretico. Quali parametri si devono rilevare?",
        "options": [
            "La temperatura corporea",
            "Il battito cardiaco",
            "La pressione cardiaca",
            "La frequenza respiratoria"
        ],
        "answer": "La temperatura corporea"
    },
    {
        "question": "Quando si parla di relazione supportiva a cosa si fa riferimento?",
        "options": [
            "Ad una relazione cooperativa particolare tra una persona che è in stato di bisogno e un'altra persona che mette a sua disposizione la propria competenza professionale",
            "Ad un rapporto nel quale l’operatore si prefigge come obiettivo di spingere il paziente ad accettare la somministrazione di una terapia",
            "Ad una relazione tra operatore e paziente basata sulla solidarietà e sull'amicizia",
            "Ad un rapporto nel quale l’operatore supporta il paziente nella somministrazione di una terapia"
        ],
        "answer": "Ad una relazione cooperativa particolare tra una persona che è in stato di bisogno e un'altra persona che mette a sua disposizione la propria competenza professionale"
    },
    {
        "question": "Come devono essere considerati i pannoloni per incontinenti?",
        "options": [
            "Sono da considerarsi come rifiuti sanitari assimilabili agli urbani se non sono stati utilizzati da pazienti infettivi",
            "Sono da considerarsi come rifiuti sanitari pericolosi a rischio infettivo",
            "Sono da considerarsi come rifiuti speciali",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Sono da considerarsi come rifiuti sanitari assimilabili agli urbani se non sono stati utilizzati da pazienti infettivi"
    },
    {
        "question": "L'immunoprofilassi passiva:",
        "options": [
            "Consiste nella somministrazione di un siero immune (contenente elevate quantità di anticorpi contro un dato antigene) ad un soggetto che si suppone si sia esposto a contrarre un’infezione",
            "Ha tempi di risposta lunghi e la sua efficacia dura nel tempo",
            "Conferisce immunità dopo un certo periodo e per un tempo determinato",
            "Conferisce immunità dopo un certo periodo e per un tempo determinato"
        ],
        "answer": "Consiste nella somministrazione di un siero immune (contenente elevate quantità di anticorpi contro un dato antigene) ad un soggetto che si suppone si sia esposto a contrarre un’infezione"
    },
    {
        "question": "Nell'assistenza ad un paziente affetto da Tubercolosi contagiosa delle vie aeree, sospetta o accertata, quale DPI deve essere adoperato dall'operatore per proteggere le vie aeree?",
        "options": [
            "Facciale filtrante FFP2",
            "Facciale filtrante FFP1",
            "nessuna delle altre risposte è corretta",
            "Facciale filtrante FFP3"
        ],
        "answer": "Facciale filtrante FFP2"
    },
    {
        "question": "Cosa significa in medicina il termine “patogenesi”?",
        "options": [
            "E' l'insieme dei meccanismi attraverso i quali si origina e instaura un processo morboso",
            "Indica l'insieme delle componenti genetiche della malattia",
            "In campo medico la patogenesi indaga i fattori che possono intervenire nell'origine delle malattie, studiandone l'importanza ed i possibili rapporti di interdipendenza",
            "indica le patologie che hanno origine genetica"
        ],
        "answer": "E' l'insieme dei meccanismi attraverso i quali si origina e instaura un processo morboso"
    },
    {
        "question": "La vaccinazione antidifterica è solitamente praticata in associazione con quella:",
        "options": [
            "Antipertossica",
            "Antipoliomelitica",
            "Antiepatite B",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Antipertossica"
    },
    {
        "question": "Nel diabete di tipo 1, l'insulina è scarsa o mancante. Da cosa dipende tale problema?",
        "options": [
            "Da un cattivo funzionamento del pancreas",
            "Da un cattivo funzionamento dei reni",
            "Da un cattivo funzionamento del fegato",
            "Da un cattivo funzionamento dell'intestino"
        ],
        "answer": "Da un cattivo funzionamento del pancreas"
    },
    {
        "question": "Il Servizio Psichiatrico di Diagnosi e Cura:",
        "options": [
            "Ha il compito di attuare trattamenti psichiatrici volontari e obbligatori in condizioni di ricovero",
            "Provvede alla cura dei pazienti che necessitano di trattamenti medici con ricovero in ambiente ospedaliero, solo sulla base di trattamenti volontari",
            "Ha il compito di attuare trattamenti psichiatrici obbligatori in condizioni di ricovero",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Ha il compito di attuare trattamenti psichiatrici volontari e obbligatori in condizioni di ricovero"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti affermazioni corrisponde in modo corretto al concetto di dieta equilibrata?",
        "options": [
            "La ripartizione dei nutrienti deve essere proporzionata e l'assunzione di alimenti nell'arco della giornata deve essere correttamente distribuita",
            "La ripartizione degli alimenti nell'arco della giornata deve prevedere almeno 3 pasti principali",
            "La ripartizione dei nutrienti deve garantire in una dieta l'apporto di grassi, zuccheri, fibre e proteine in eguale percentuale",
            "La ripartizione degli alimenti nell'arco della giornata deve prevedere solamente 2  pasti principali"
        ],
        "answer": "La ripartizione dei nutrienti deve essere proporzionata e l'assunzione di alimenti nell'arco della giornata deve essere correttamente distribuita"
    },
    {
        "question": "Si può parlare di vomito fecale?",
        "options": [
            "Si. Esso e' l'espressione di un'occlusione o infarto intestinale",
            "No, il vomito è solo di origine gastrica o ematica",
            "No. Si può parlare correttamente di vomito gastrico, biliare ed ematico, ma non fecale",
            "No. Si può parlare solo di vomito gastrico o biliare"
        ],
        "answer": "Si. Esso e' l'espressione di un'occlusione o infarto intestinale"
    },
    {
        "question": "Qual'è la funzione principale dell'insulina?",
        "options": [
            "La sua funzione più nota è quella di regolatore dei livelli di glucosio ematico",
            "Quella di prevenire la formazione degli zuccheri nel sangue",
            "Facilita il passaggio del glucosio dalle cellule al sangue",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "La sua funzione più nota è quella di regolatore dei livelli di glucosio ematico"
    },
    {
        "question": "Come si attiva l'Assistenza Domiciliare Integrata?",
        "options": [
            "Il servizio può essere attivato dal medico di medicina generale o dall'assistente sociale di zona, dopo che la persona interessata ha espresso consenso scritto",
            "Il servizio viene attivato dal medico di medicina generale oppure dal medico ospedaliero o dall'assistente sociale di zona, anche in assenza del consenso scritto della persona interessata",
            "Il servizio può essere attivato solo a seguito di richiesta della persona interessata o dei familiari da rivolgere al Distretto sanitario",
            "Il servizio può essere attivato solo a seguito di richiesta dei familiari da rivolgere ad un medico geriatra"
        ],
        "answer": "Il servizio può essere attivato dal medico di medicina generale o dall'assistente sociale di zona, dopo che la persona interessata ha espresso consenso scritto"
    },
    {
        "question": "Come si chiama la membrana interna del cuore?",
        "options": [
            "Endocardio",
            "Miocardio",
            "Epicardio",
            "Metacardio"
        ],
        "answer": "Endocardio"
    },
    {
        "question": "Quando si effettua il massaggio cardiaco? si esegue:",
        "options": [
            "Il massaggio cardiaco si effettua ogni volta che non si rilevano segni di motore sul paziente (movimenti, tosse e respiro) o il polso carotideo",
            "Solo se la persona è priva di coscienza",
            "Solo in assenza di polso",
            "Il massaggio cardiaco si effettua solo se  si rileva sul paziente  il polso carotideo ma non si rilevano segnali di respiro"
        ],
        "answer": "Il massaggio cardiaco si effettua ogni volta che non si rilevano segni di motore sul paziente (movimenti, tosse e respiro) o il polso carotideo"
    },
    {
        "question": "Quali prestazioni, tra l'altro, sono totalmente escluse dai livelli essenziali di assistenza sanitaria",
        "options": [
            "Medicine non convenzionali",
            "Raccolta, lavorazione, controllo e distribuzione degli emocomponenti e servizi trasfusionali",
            "Tutela igienico‐sanitaria degli alimenti",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Medicine non convenzionali"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i SIT?",
        "options": [
            "I Servizi immunotrasfusionali",
            "I Servizi di vigilanza sanitaria",
            "Le articolazioni dell'AUSL",
            "Servizio Infermieristico Tirocinante"
        ],
        "answer": "I Servizi immunotrasfusionali"
    },
    {
        "question": "Quale tra quelle indicate non può essere causa dell’ematemesi?",
        "options": [
            "Tubercolosi polmonare in fase attiva",
            "Varici esofagee",
            "Perforazione da ulcera gastrica",
            "Sindrome di Mallory - Weiss"
        ],
        "answer": "Tubercolosi polmonare in fase attiva"
    },
    {
        "question": "Quali sono, tra quelli indicati di seguito, gli elementi che assieme caratterizzano una corretta deambulazione?",
        "options": [
            "La posizione del bacino, del tronco, dell’arto sospeso e dell’arto di appoggio",
            "La posizione del bacino, dell’arto d’appoggio e del tronco",
            "La posizione del tronco e del bacino",
            "La posizione del bacino"
        ],
        "answer": "La posizione del bacino, del tronco, dell’arto sospeso e dell’arto di appoggio"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti comportamenti deve mettere in pratica l’oss che assite una persona nella deambulazione?",
        "options": [
            "Deve lasciare che sia il paziente a fare l’andatura",
            "Deve interrompere di tanto in tanto l’andatura per far riposare l’assistito",
            "Deve lasciarlo libero di muoversi in autonomia, abbandondolo per brevi momenti al fine di verificarne l’equilibrio",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Deve lasciare che sia il paziente a fare l’andatura"
    },
    {
        "question": "Cosa indica in ambito medico l’acronimo AVQ?",
        "options": [
            "Attività di vita quotidiana",
            "Aspettativa di vita qualificata",
            "Attività vitali quantificate",
            "Aspettativa qualitative di vita"
        ],
        "answer": "Attività di vita quotidiana"
    },
    {
        "question": "Che cos’è la glicemia?",
        "options": [
            "La misura di concentrazione di glucosio nel sangue",
            "Si tratta di un disturbo metabolico caratterizzato da una persistente instabilità del livello glicemico del sangue",
            "Il valore di concentrazione di glicerolo nel sangue",
            "Un alto tassso di glucosio nel sangue"
        ],
        "answer": "La misura di concentrazione di glucosio nel sangue"
    },
    {
        "question": "Nel processo di osservazione del paziente assistito l’Oss è tenuto a comunicare al personale diplomato responsabile lo stato di coscienza dello stesso quando:",
        "options": [
            "Si verifichino cambiamenti rilevanti nello stesso",
            "I parenti del degente siano presenti",
            "Il degente è completamente dipendente",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Si verifichino cambiamenti rilevanti nello stesso"
    },
    {
        "question": "Per effettuare un clistere evacuativo, qual'è la posizione consigliata?",
        "options": [
            "Semi prona o Sims",
            "Semiortopnoico o semiseduto o Fowler's",
            "Litotomica, posizione sdraiata con le gambe piegate a 90° e con i talloni e le ginocchia sullo stesso piano",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Semi prona o Sims"
    },
    {
        "question": "L'ipòfisi è:",
        "options": [
            "Una ghiandola endocrina situata alla base del cranio",
            "E' un organo linfoide secondario posta tra la parete posteriore del corpo dello stomaco e la faccia anteriore del rene sinistro, appena sotto il diaframma",
            "E' una ghiandola surrenale",
            "un'infezione dello stomaco"
        ],
        "answer": "Una ghiandola endocrina situata alla base del cranio"
    },
    {
        "question": "Lo scafoide è un:",
        "options": [
            "Osso della mano",
            "Muscolo dell'avambraccio",
            "Osso dell'articolazione del piede",
            "un osso del braccio"
        ],
        "answer": "Osso della mano"
    },
    {
        "question": "Che cos’e il diaframma",
        "options": [
            "Un muscolo respiratorio",
            "Una parte del polmone",
            "Una membrana oculare",
            "una membrana polmonare"
        ],
        "answer": "Un muscolo respiratorio"
    },
    {
        "question": "A quale delle seguenti funzioni assolve la retina?",
        "options": [
            "Percepire la luce e trasmetterla al nervo ottico",
            "Provvedere alla messa a fuoco delle immagini percepite dall'occhio",
            "Proteggere l’occhio",
            "Azione di filtro di alcune lunghezze d’onda luminose "
        ],
        "answer": "Percepire la luce e trasmetterla al nervo ottico"
    },
    {
        "question": "Qual è la corretta posizione delle gambe in un soggetto in posizione prona?",
        "options": [
            "Devono essere lievemente abdotte",
            "Devono stare distese dritte",
            "Le gambe devono stare lievemente piegate",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Devono essere lievemente abdotte"
    },
    {
        "question": "La temperatura ascellare è superiore a quella rettale?",
        "options": [
            "No, è inferiore",
            "Sì, è superiore di 0,5 °C",
            "Sì, è superiore di 0,2 gradi",
            "Si è superiore di 0,7 gradi"
        ],
        "answer": "No, è inferiore"
    },
    {
        "question": "Quando si parla di antisepsi?",
        "options": [
            "Quando si fa riferimento alla sterilizzazione chimica",
            "In relazione ad una pratica finalizzata alla neutralizzazione di una carica microbica per blocco della riproduzione e non necessariamente per uccisione dei germi (in particolare su tessuti viventi come la cute)",
            "Con riferimento alle misure attuate al fine di ridurre a livello di “sicurezza” il numero di microrganismi presenti su una superficie o su uno strumento che fanno parte di ambienti o strutture ad alto rischio di infezione per l'uomo",
            "Quando si fa riferimento ad una malattia del colon che comporta diarrea e perdita di appetito"
        ],
        "answer": "Quando si fa riferimento alla sterilizzazione chimica"
    },
    {
        "question": "Il termine PEG indica?",
        "options": [
            "Una sonda applicata con intervento chirurgico direttamente nello stomaco",
            "Un sondino naso gastrico applicato alle persone che hanno difficoltà a nutrirsi normalmente",
            "La cosiddetta “digiunostomia percutanea” che permette di somministrare nutrienti direttamente  nell'intestino",
            "un esame che si effettua per verificare il funzionamento di un organo"
        ],
        "answer": "Una sonda applicata con intervento chirurgico direttamente nello stomaco"
    },
    {
        "question": "Se abbiamo necessità di energia immediatamente utilizzabile, quali sono i principi nutritivi che ce la possono fornire facilmente?",
        "options": [
            "I carboidrati semplici",
            "Le proteine contenute nella carne e i grassi",
            "I carboidrati complessi come pasta e pane",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "I carboidrati semplici"
    },
    {
        "question": "Quali sono gli elementi che differenziano i diversi tipi di lavaggio delle mani (lavaggio sociale, antisettico e chirurgico)?",
        "options": [
            "La durata del lavaggio, le modalità con le quali viene eseguito, il prodotto utilizzato",
            "Il prodotto utilizzato, il luogo in cui avviene il lavaggio",
            "Il prodotto utilizzato",
            "La modalità con cui viene eseguito"
        ],
        "answer": "La durata del lavaggio, le modalità con le quali viene eseguito, il prodotto utilizzato"
    },
    {
        "question": "Quali sono le condizioni la cui coesistenza favorisce la sopravvivenza, la riproducibilità dei microrganismi e di conseguenza, la loro capacità di provocare malattie?",
        "options": [
            "La temperatura, l'ossigeno, l'umidità, il sostentamento",
            "La temperatura, il sostentamento",
            "La temperatura e l'umidità",
            "La temperatura e l'ossigeno"
        ],
        "answer": "La temperatura, l'ossigeno, l'umidità, il sostentamento"
    },
    {
        "question": "Le prestazioni erogate alle persone assistite presso le case di riposo sono di carattere:",
        "options": [
            "Sociale, sanitario, riabilitativo",
            "Sociale, sanitario, educativo",
            "Educativo, sanitario, riabilitativo",
            "Educativo e riabilitativo"
        ],
        "answer": "Sociale, sanitario, riabilitativo"
    },
    {
        "question": "Dove si trovano le corde vocali?",
        "options": [
            "Nella laringe",
            "Nell'epiglottide",
            "Nella faringe",
            "Vicino la tiroide"
        ],
        "answer": "Nella laringe"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le vitamine?",
        "options": [
            "Sostanze organiche assunte con gli alimenti e indispensabili per gli organismi",
            "Elementi chimici composti da sali indispensabili per l'organismo",
            "Elementi chimici presenti nelle cellule",
            "Elementi chimici presenti negli alimenti"
        ],
        "answer": "Sostanze organiche assunte con gli alimenti e indispensabili per gli organismi"
    },
    {
        "question": "Una persona con problemi alla pelle, alle gengive e alla lingua è affetta da carenza di vitamina:",
        "options": [
            "B2",
            "B12",
            "H",
            "E"
        ],
        "answer": "B2"
    },
    {
        "question": "Compressione, ischemia, lesione. Cosa sono?",
        "options": [
            "Tre fasi di sviluppo delle piaghe da decubito",
            "Tre fasi di una malattia polmonare",
            "Le tre fasi attraverso cui si verifica una frattura",
            "Tre fasi di una malattia degenerativa del cervello"
        ],
        "answer": "Tre fasi di sviluppo delle piaghe da decubito"
    },
    {
        "question": "Cosa sono gli archetti?",
        "options": [
            "Supporti da applicare al letto per sollevare le coperte",
            "Sostegni per la trazione degli arti",
            "Dei particolari tipi di stampelle per la deambulazione",
            "Sostegni per sollevare il paziente dal letto"
        ],
        "answer": "Supporti da applicare al letto per sollevare le coperte"
    },
    {
        "question": "Qual è l'agente eziologico del foruncolo?",
        "options": [
            "Lo stafilococco",
            "Lo pneumococco",
            "L'herpes virus",
            "L'herpes zoster"
        ],
        "answer": "Lo stafilococco"
    },
    {
        "question": "quali cibi sono controindicati in una dieta iposodica?",
        "options": [
            "Cibi trattati con sale e conservanti in scatola o in salamoia",
            "Uova e carne",
            "Non vi sono cibi controindicati",
            "Alimenti con poco sale"
        ],
        "answer": "Cibi trattati con sale e conservanti in scatola o in salamoia"
    },
    {
        "question": "Per emoftoe si intende:",
        "options": [
            "Presenza di sangue nell’ispettorato",
            "Presenza di sangue nelle feci",
            "Presenza di sangue nelle urine",
            "presenza di sangue negli occhi"
        ],
        "answer": "Presenza di sangue nell’ispettorato"
    },
    {
        "question": "Quali sono le modalità di smaltimento dei rifiuti taglienti?",
        "options": [
            "Vanno messi nel contenitore rigido chiamato halibox, riempiti per solo i 3/4, chiusi ermeticamente e smatiti nell'hallipack",
            "Vanno messi nei contenitori dei rifiuti tossici e nocivi",
            "Vanno messi nel contenitore rigido chiamato halibox, riempiti per soli 3/4, chiusi ermeticamente e smatiti nel sacco dei rifiuti urbani",
            "Vanno messi in un contenitore rigido ed ermetico"
        ],
        "answer": "Vanno messi nel contenitore rigido chiamato halibox, riempiti per solo i 3/4, chiusi ermeticamente e smatiti nell'hallipack"
    },
    {
        "question": "Il sangue arterioso:",
        "options": [
            "va dal cuore alla periferia",
            "è il sangue non ossigenato",
            "va dalla periferia del cuore",
            "è il sangue ricco di ossigeno"
        ],
        "answer": "va dal cuore alla periferia"
    },
    {
        "question": "Il termine glucosio è sinonimo:",
        "options": [
            "di zuccheri",
            "di protidi",
            "di lipidi",
            "di grassi"
        ],
        "answer": "di zuccheri"
    },
    {
        "question": "In caso di svenimento come bisogna intervenire?",
        "options": [
            "Sdraiare la persona sulla schiena e alzare le gambe",
            "Sdraiare la persona sulla schiena senza mai alzare le gambe ",
            " Sdraiare la persona a pancia sotto e alzarle le braccia",
            "Sdraiare la persona sul lato con le gambe piegate"
        ],
        "answer": "Sdraiare la persona sulla schiena e alzare le gambe"
    },
    {
        "question": "Dove si devono mettere le mani quando si effettua una presa per spostare il residente",
        "options": [
            "A livello di scapole e bacino",
            "Sotto le ginocchia",
            "Sotto le ascelle",
            "Sotto il bacino"
        ],
        "answer": "A livello di scapole e bacino"
    },
    {
        "question": "Nel posizionamento sul fianco, il cuscino tra gli arti inferiori va messo:",
        "options": [
            "Sempre",
            "Solo in presenza di frattura",
            "Solo in presenza di protesi",
            "Mai"
        ],
        "answer": "Sempre"
    },
    {
        "question": "Basculando indietro la carrozzina:",
        "options": [
            "Si impedisce lo scivolamento in avanti del bacino",
            "Si facilita lo scivolamento in avanti del bacino",
            "Si facilita l’assunzione del pasto",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Si impedisce lo scivolamento in avanti del bacino"
    },
    {
        "question": "La concentrazione di cloro inuna soluzione ipotonica è",
        "options": [
            "1%‐2,5%",
            "10%‐11%",
            "10%‐12,5%",
            "2%‐3%"
        ],
        "answer": "1%‐2,5%"
    },
    {
        "question": "Tra i microrganismi patogeni vi sono:",
        "options": [
            "Virus, batteri, funghi e protozoi",
            "Solo i virus",
            "Solo i batteri",
            "Solo i funghi e i batteri"
        ],
        "answer": "Virus, batteri, funghi e protozoi"
    },
    {
        "question": "L'isolamento di un individuo malato è una profilassi:",
        "options": [
            "diretta",
            "immunitaria",
            "indiretta",
            "diretta e immunitaria"
        ],
        "answer": "diretta"
    },
    {
        "question": "La vaccinazione è considerata una profilassi:",
        "options": [
            "immunitaria",
            "indiretta",
            "diretta",
            "diretta e non immunitaria"
        ],
        "answer": "immunitaria"
    },
    {
        "question": "Per la sanificazione di una superficie si utilizza:",
        "options": [
            "detergenti (saponi)",
            "solo acqua",
            "disinfettanti",
            "acqua e disinfettanti"
        ],
        "answer": "detergenti (saponi)"
    },
    {
        "question": "Verso chi è rivolta la disinfestazione?",
        "options": [
            "Insetti",
            "Individui malati",
            "Individui sani",
            "Può essere rivolta sia ad indiviui che ad insetti"
        ],
        "answer": "Insetti"
    },
    {
        "question": "La sterilizzazione è:",
        "options": [
            "Una procedura naturale destinata alla distruzione di tutta la flora microbica, incluse le spore batteriche",
            "Una procedura fisica destinata alla distruzione di tutta la flora microbica, escluse le spore batteriche",
            "Una procedura fisico chimica destinata alla distruzione di tutta la flora microbica, incluse le spore batteriche",
            "Una procedura chimica destinata alla distruzione di tutta la flora microbica, incluse le spore batteriche"
        ],
        "answer": "Una procedura naturale destinata alla distruzione di tutta la flora microbica, incluse le spore batteriche"
    },
    {
        "question": "Qual è la corretta sequenza delle procedure preliminari alla sterilizzazione?",
        "options": [
            "Disinfezione, detersione, risciacquo, asciugatura, confezionamento",
            "Detersione, disinfezione, risciacquo, asciugatura, confezionamento",
            "Risciacquo, detersione, disinfezione, asciugatura, confezionamento",
            "Detersione, disinfezione, asciugatura, confezionamento"
        ],
        "answer": "Disinfezione, detersione, risciacquo, asciugatura, confezionamento"
    },
    {
        "question": "Per quanto tempo si mantiene sterile un oggetto correttamente conservato",
        "options": [
            "30 giorni",
            "20 giorni",
            "60 giorni",
            "15 giorni"
        ],
        "answer": "30 giorni"
    },
    {
        "question": "L'alcool agisce:",
        "options": [
            "Distruggendo i batteri e i funghi",
            "Distruggendo i batteri",
            "Distruggendo batteri, funghi e spore",
            "Distruggendo i funghi"
        ],
        "answer": "Distruggendo i batteri e i funghi"
    },
    {
        "question": "Quale fra i seguenti è sinonimo di dissenteria?",
        "options": [
            "Diarrea",
            "Stipsi",
            "Costipazione",
            "Stipsi e costipazione "
        ],
        "answer": "Diarrea"
    },
    {
        "question": "Nella posizione di Trendelenburg:",
        "options": [
            "Gli arti inferiori sono sollevati rispetto al tronco",
            "Il tronco è sollevato rispetto agli arti inferiori",
            "Gli arti inferiori sono sullo stesso piano del tronco",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Gli arti inferiori sono sollevati rispetto al tronco"
    },
    {
        "question": "Nella posizione supina il paziente è:",
        "options": [
            "Sdraiato pancia in su",
            "Sdraiato pancia in giù",
            "Sdraiato su un fianco",
            "Sdraiato sul fianco sinistro con gambe piegate"
        ],
        "answer": "Sdraiato pancia in su"
    },
    {
        "question": "Quale posizione è preferibile far assumere ad un paziente cui deve essere praticato un clistere?",
        "options": [
            "Decubito laterale sinistro",
            "Posizione prona",
            "Decubito laterale destro",
            "Posizione supina"
        ],
        "answer": "Decubito laterale sinistro"
    },
    {
        "question": "La cianosi è:",
        "options": [
            "Colorito bluastro di cute e mucose determinata da insufficiente ossigenazione del sangue",
            "Colorito rossastro di cute e mucose determinata da insufficiente ossigenazione del sangue",
            "Colorito biancastro di cute e mucose determinata da insufficiente ossigenazione del sangue",
            "Colorito giallastro di cute e mucose determinata da insufficienza pancreatica"
        ],
        "answer": "Colorito bluastro di cute e mucose determinata da insufficiente ossigenazione del sangue"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti pazienti è più a rischio per lo sviluppo di una piaga da decubito?",
        "options": [
            "Un anziano che pesa 40/50 Kg",
            "Una giovane che pesa 40 kg",
            "Un anziano che pesa 80/100 kg",
            "un giovane che pesa 80/100 kg"
        ],
        "answer": "Un anziano che pesa 40/50 Kg"
    },
    {
        "question": "Quali funzioni svolge l'apparato scheletrico?",
        "options": [
            "Sostegno, movimento, protezione",
            "Sostegno, movimento, respirazione",
            "Sostegno, protezione, escrezione",
            "Sostegno e protezione"
        ],
        "answer": "Sostegno, movimento, protezione"
    },
    {
        "question": "Quali funzioni svolge l'apparato muscolare?",
        "options": [
            "Sia movimento che produzione di calore",
            "Solo movimento",
            "Solo produzione di calore",
            "Movimento e protezione "
        ],
        "answer": "Sia movimento che produzione di calore"
    },
    {
        "question": "Dove ha luogo la formazione delle feci?",
        "options": [
            "Nell'intestino crasso",
            "Nell'intestino tenue",
            "Nel duodeno",
            "Nel fegato"
        ],
        "answer": "Nell'intestino crasso"
    },
    {
        "question": "L'intestino crasso si divide:",
        "options": [
            "Cieco, colon e retto",
            "Cieco, digiuno e colon",
            "Duodeno, digiuno, ileo",
            "Cieco, digiuno, ileo"
        ],
        "answer": "Cieco, colon e retto"
    },
    {
        "question": "In quante regioni si divide l'addome?",
        "options": [
            "9",
            "3",
            "10",
            "7"
        ],
        "answer": "9"
    },
    {
        "question": "La prostata è una ghiandola che avvolge:",
        "options": [
            "L’uretra maschile",
            "L’uretra femminile",
            "Sia l’uretra maschile sia quella femminile",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "L’uretra maschile"
    },
    {
        "question": "Da quali organi vengono eliminate e sostanze inutili e dannose per l’organismo?",
        "options": [
            "Polmoni, pelle, intestino, reni",
            "Pelle, intestino, polmoni",
            "Reni, polmoni, pelle",
            "Intestino, reni, fegato"
        ],
        "answer": "Polmoni, pelle, intestino, reni"
    },
    {
        "question": "Come si valuta lo stato di coscienza di una persona non traumatizzata?",
        "options": [
            "Chiamandola a voce alta e scuotendola per le spalle",
            "Chiamandola a voce alta e sollevandola",
            "Solo chiamandola a voce alta",
            "Sollevandola "
        ],
        "answer": "Chiamandola a voce alta e scuotendola per le spalle"
    },
    {
        "question": "Per quanto tempo può essere mantenuta la posizione laterale di sicurezza?",
        "options": [
            "Non più di 30 minuti",
            "Non più di 2 ore",
            "Non più di 10 minuti",
            "Non più di 1 ora "
        ],
        "answer": "Non più di 30 minuti"
    },
    {
        "question": "Come si ottiene la pervietà delle vie aeree in un soggetto in arresto cardiaco non traumatizzato?",
        "options": [
            "Iperestendendo il capo e sollevando il mento",
            "Solo iperestendendo il capo",
            "Solo sollevando il mento",
            "sollevando il mento senza mai iperestendere il capo"
        ],
        "answer": "Iperestendendo il capo e sollevando il mento"
    },
    {
        "question": "Quante devono essere al minuto le compressioni toraciche al minuto in un soggetto in arresto cardiaco?",
        "options": [
            "Almeno 100",
            "Almeno 85",
            "Almeno 120",
            "Almeno 130"
        ],
        "answer": "Almeno 100"
    },
    {
        "question": "Le manovre di BLS in un soggetto in arresto cardiaco possono essere effettuate:",
        "options": [
            "Anche da personale laico se correttamente addestrato",
            "Esclusivamente da personale medico",
            "Esclusivamente da personale medico e infermieristico ",
            "Esclusivamente da personale medico e infermieristico e OSS"
        ],
        "answer": "Anche da personale laico se correttamente addestrato"
    },
    {
        "question": "Quale manovra si esegue per prima in un soggetto che ha un'ostruzione delle vie aeree completa?",
        "options": [
            "5 colpi dorsali in regione interscapolare",
            "5 compressioni addominali (manovra di Heimlich)",
            "È consigliato non intervenire",
            "10 colpi dorsali in regione interscapolare"
        ],
        "answer": "5 colpi dorsali in regione interscapolare"
    },
    {
        "question": "Davanti ad un soggetto che ha un'ostruzione parziale delle vie aeree, che tossisce e si agita, cosa bisogna fare?",
        "options": [
            "Non intervenire con nessuna manovra, ma invitarlo a calmarsi e cercare di tossire in maniera più efficace",
            "Praticare la manovra di Heimlich",
            "Dare 5 pacche sulla schiena",
            "10 colpi dorsali in regione interscapolare"
        ],
        "answer": "Non intervenire con nessuna manovra, ma invitarlo a calmarsi e cercare di tossire in maniera più efficace"
    },
    {
        "question": "Cosa è il gasping?",
        "options": [
            "Un tipo di respiro in cui i movimenti toracici sono inefficaci e non c’è ingresso di aria nei polmoni",
            "Un tipo di respiro in cui movimenti toracici sono più efficaci, tali da permettere al soggetto di iperventilare i polmoni",
            "Un tipo di respiro in cui i movimenti anziché toracici sono addominali",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Un tipo di respiro in cui i movimenti toracici sono inefficaci e non c’è ingresso di aria nei polmoni"
    },
    {
        "question": "Un massaggio cardiaco è efficace quando il soggetto è adagiato:",
        "options": [
            "Per terra",
            "Su un letto morbido",
            "Su una qualsiasi superficie purché sia morbida",
            "su una qualsiasi superfice purchè sia leggermente ondulata"
        ],
        "answer": "Per terra"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti categorie di persone ha il minor rischio di contrarre un'infezione delle vie urinarie?",
        "options": [
            "Gli uomini",
            "Le donne",
            "I bambini",
            "neonati fino agli 8 mesi di vita"
        ],
        "answer": "Gli uomini"
    },
    {
        "question": "L'OSS si occupa in piena autonomia:",
        "options": [
            "Delle medicazioni semplici",
            "Delle medicazioni complesse",
            "Della somministrazione della terapia orale",
            "Della somministrazione della terapia orale ed endovenosa"
        ],
        "answer": "Delle medicazioni semplici"
    },
    {
        "question": "la composizione della salma di un defunto va effettuata:",
        "options": [
            "Entro 2‐3 ore",
            "Entro 1‐2 ore",
            "Dopo le 3 ore",
            "Entro mezz'ora"
        ],
        "answer": "Entro 2‐3 ore"
    },
    {
        "question": "In merito alla composizione della salma di un defunto, l'OSS si occupa di:",
        "options": [
            "Provvedere sia alla pulizia del letto che alla rimozione di eventuali cateteri e flebo",
            "Provvedere alla rimozione di eventuali cateteri e flebo",
            "Provvedere alla pulizia del letto",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Provvedere sia alla pulizia del letto che alla rimozione di eventuali cateteri e flebo"
    },
    {
        "question": "Il peso corporeo di un paziente va rilevato:",
        "options": [
            "A digiuno",
            "Ogni giorno",
            "Esclusivamente con la bilancia elettronica",
            "Dopo la colazione"
        ],
        "answer": "A digiuno"
    },
    {
        "question": "Individuare, tra le alternative proposte, il termine da scartare:",
        "options": [
            "Maria Vergine",
            "Allah",
            "Mitra",
            "Afrodite"
        ],
        "answer": "Maria Vergine"
    },
    {
        "question": "Individuare, tra le alternative proposte, il termine da scartare:",
        "options": [
            "Galeno",
            "Maxwell",
            "Ohm",
            "Bit"
        ],
        "answer": "Galeno"
    },
    {
        "question": "Individuare, tra le alternative proposte, il termine da scartare:",
        "options": [
            "Foscolo",
            "Manzoni",
            "Carlo Felice",
            "Massimo"
        ],
        "answer": "Foscolo"
    },
    {
        "question": "Quali tra i termini proposti completano correttamente la seguente proporzione? \"Gertrude : x = Josef K. : y\"",
        "options": [
            "x = Amleto; y = Il processo",
            "x = I promessi sposi; y = L'idiota",
            "x = I promessi sposi; y = Pan",
            "I malavoglia; y = La metamorfosi"
        ],
        "answer": "x = Amleto; y = Il processo"
    },
    {
        "question": "Individuare l'abbinamento errato: ",
        "options": [
            "Enrico - amico ",
            "Sciatto - costati",
            "Medico - decimo",
            "Prestito - potresti"
        ],
        "answer": "Enrico - amico "
    },
    {
        "question": "Continua la serie seguente: \"cuocere, cocente, cotto, essere, ente, stato, splendente, …\"",
        "options": [
            "La serie non può essere proseguita",
            "Splendendo",
            "Splendido",
            "Spleso"
        ],
        "answer": "La serie non può essere proseguita"
    },
    {
        "question": "Tra le seguenti parole trovare quella che abbia lo stesso significato di \"amato\" e \"costoso\"",
        "options": [
            "Caro",
            "Desiderato",
            "Lussuoso",
            "Beniamino"
        ],
        "answer": "Caro"
    },
    {
        "question": "Individuare il termine che completa la seguenza \"tu, egli, musica, …\"",
        "options": [
            "Compagno",
            "Amici ",
            "Ascoltare",
            "Nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Compagno"
    },
    {
        "question": "Se Beatrice sta con Claudio e Daniela sta con Enrico, con chi sta Federico?",
        "options": [
            "Giulia",
            "Anna",
            "Monica",
            "Ilaria"
        ],
        "answer": "Giulia"
    },
    {
        "question": "Qual è il significato di \"nullipara\"?",
        "options": [
            "Donna senza figli ",
            "Donna nubile ",
            "Donna senza figli maschi ",
            "Suocera"
        ],
        "answer": "Donna senza figli "
    },
    {
        "question": "Individua la figura retorica presente nei seguenti versi: ma la gloria non vedo non vedo il lauro e 'l ferro ond'eran carchi",
        "options": [
            "Anadiplosi",
            "Poliptoto",
            "Sinestesia",
            "Litote"
        ],
        "answer": "Anadiplosi"
    },
    {
        "question": "Completa la seguente proporzione: \"Lentamente : lento = x : dubbio\"",
        "options": [
            "Forse ",
            "Dubitare",
            "Scettico",
            "Verità"
        ],
        "answer": "Forse "
    },
    {
        "question": "Completa la seguente proporzione: \"x : reni = y : ossa\"",
        "options": [
            "x = nefrologo; y = ortopedico",
            "x = urologo; y = ginecologo",
            "x = neurologo; y = nefrologo",
            "x = nefrologo; y = andrologo"
        ],
        "answer": "x = nefrologo; y = ortopedico"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti termini è sinonimo di dagherrotipo?",
        "options": [
            "fotografia ",
            "specie ",
            "fenotipo",
            "cromosoma"
        ],
        "answer": "fotografia "
    },
    {
        "question": "Qual è il contrario del termine \"esecrabile\"?",
        "options": [
            "Bello ",
            "Che suscita disprezzo ",
            "Saggio",
            "Giusto"
        ],
        "answer": "Bello "
    },
    {
        "question": "Qual è il contrario del termine \"laico\"?",
        "options": [
            "Chierico",
            "Religioso",
            "Santo",
            "Battezzato"
        ],
        "answer": "Chierico"
    },
    {
        "question": "Qual è il contrario del termine \"fulgito\"?",
        "options": [
            "fosco",
            "nero",
            "spezzato",
            "trasparente"
        ],
        "answer": "fosco"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti termini non è un anagramma del nome di un frutto?",
        "options": [
            "Abolite",
            "Lame ",
            "Rape",
            "Magno "
        ],
        "answer": "Abolite"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti termini italiani non ha origine latina?",
        "options": [
            "Assassino ",
            "Carta ",
            "Amicizia",
            "I termini hanno tutti origine latina"
        ],
        "answer": "Assassino "
    },
    {
        "question": "Cosa sono i N.A.S.?",
        "options": [
            "Un reparto dell'Arma dei\nCarabinieri",
            "Un reparto dei Comuni",
            "Una branca della Polizia\nMunicipale",
            "Un reparto dei Vigili del Fuoco"
        ],
        "answer": "Un reparto dell'Arma dei\nCarabinieri"
    },
    {
        "question": "Cosa ha istituito la Legge 405/75?",
        "options": [
            "I consultori familiari",
            "Gli IRCCS",
            "I SERT",
            "Le REMS"
        ],
        "answer": "I consultori familiari"
    },
    {
        "question": "Da chi è erogata l'assistenza medico‐generica e quella pediatrica?",
        "options": [
            "Dal medico di base e dal pediatra di libera scelta",
            "Dai medici delle strutture sanitarie private accreditate",
            "Dai medici ospedalieri",
            "dai medici delle Aziende ospedaliere universitarie"
        ],
        "answer": "Dal medico di base e dal pediatra di libera scelta"
    },
    {
        "question": "Da chi è disposto un TSO?",
        "options": [
            "Da un provvedimento del\nSindaco",
            "Dal Prefetto",
            "Dal Capitano dei\nCarabinieri",
            "Dall'autorità giudiziaria"
        ],
        "answer": "Da un provvedimento del\nSindaco"
    },
    {
        "question": "Qual è il numero telefonico per le richieste di soccorso\nsanitario?",
        "options": [
            "118",
            "115",
            "117",
            "114"
        ],
        "answer": "118"
    },
    {
        "question": "I SERT in che orari assicurano la loro modalità di assistenza?",
        "options": [
            "24 h su 24 tutti i giorni della\nsettimana",
            "Solo per 8 h al giorno dal\nlunedì al venerdì",
            "8 h a giorni alterni",
            "solo per 8 ore al giorno compresi i festivi"
        ],
        "answer": "24 h su 24 tutti i giorni della\nsettimana"
    },
    {
        "question": "Il diritto alla salute da quale articolo della Costituzione è\ntutelato?",
        "options": [
            "32",
            "33",
            "36",
            "35"
        ],
        "answer": "32"
    },
    {
        "question": "Le camere di degenza nelle strutture ospedaliere ai sensi del\nD.P.R. 14‐01‐1997 devono avere un massimo di:",
        "options": [
            "4 posti letto",
            "2 posti letto",
            "8 posti letto",
            "6 posti letto"
        ],
        "answer": "4 posti letto"
    },
    {
        "question": "L'articolo 37 di quale capo del codice deontologico degli infermieri fa parte?",
        "options": [
            "IV",
            "III",
            "V",
            "disposizioni finali"
        ],
        "answer": "IV"
    },
    {
        "question": "in che data ricorre la Giornata mondiale del donatore di\nsangue?",
        "options": [
            "Il 14 giugno",
            "Il 10 luglio",
            "Il 7 giugno",
            "il 10 agosto"
        ],
        "answer": "Il 14 giugno"
    },
    {
        "question": "Quanto dura il PSN?",
        "options": [
            "3 anni",
            "1 anno",
            "5 anni",
            "2 anni"
        ],
        "answer": "3 anni"
    },
    {
        "question": "Il Sindaco ha la responsabilità della ASL?",
        "options": [
            "No, la responsabilità è del Direttore Generale",
            "No, la responsabilità è della Regione",
            "No, la responsabilità è del Ministro della Salute",
            "No, la responsabilità è del Governo "
        ],
        "answer": "No, la responsabilità è del Direttore Generale"
    },
    {
        "question": "Quali sono gli screening neonatali obbligatori ai sensi  della L. 104/1992?",
        "options": [
            "Fenilchetonuria; ipotiroidismo congenito e fibrosi cistica",
            "Fenilchetonuria; intolleranza al lattosio e HIV",
            "Epatite B; morbo di Cooley e fibrosi cistica",
            "Fenilchetonuria, Epatite B e HIV"
        ],
        "answer": "Fenilchetonuria; ipotiroidismo congenito e fibrosi cistica"
    },
    {
        "question": "Nel determinare il fabbisogno infermieristico quali tra le seguenti variabili  deve essere considerata?",
        "options": [
            "La dimensione dell'organico del personale medico",
            "Le conoscenze ed abilità degli infermieri",
            "La dotazione tecnologica della struttura considerata",
            "l'età dei pazienti  ricoverati"
        ],
        "answer": "La dimensione dell'organico del personale medico"
    },
    {
        "question": "La  c.d. riforma sanitaria in che anno è stata approvata?",
        "options": [
            "1978",
            "1977",
            "1980",
            "1979"
        ],
        "answer": "1978"
    },
    {
        "question": "Cos'è il Tribunale dei diritti del Malato?",
        "options": [
            "Un'associazione di volontariato",
            "Un Ente privato economico",
            "Un organo della Regione",
            "Un organo del Comune"
        ],
        "answer": "Un'associazione di volontariato"
    },
    {
        "question": "Da chi è nominato il medico competente?",
        "options": [
            "Dal datore di lavoro",
            "Dall’RSPP",
            "Dall’ASL",
            "dal Ministro della Salute"
        ],
        "answer": "Dal datore di lavoro"
    },
    {
        "question": "Le Aziende Sanitarie sono soggette a vigilanza e controllo:",
        "options": [
            "della Regione",
            "del Ministero della Salute",
            "delle Province",
            "del Ministero Economia e Finanze"
        ],
        "answer": "della Regione"
    },
    {
        "question": "Il master infermieristico di secondo livello ha durata di:",
        "options": [
            "1 anno",
            "2 anni",
            "3 anni",
            "6 mesi"
        ],
        "answer": "1 anno"
    },
    {
        "question": "Ai sensi dell'art. 35 bis del D. Lgs. 165/2001 chi è stato condannato per peculato può fare parte di commissioni per l'accesso o la selezione a pubblici impieghi?",
        "options": [
            "No, nemmeno per compiti di segreteria",
            "Si, sempre",
            "Si salvo ricusazione dei partecipanti alla selezione",
            "Si,  ma dopo aver scontato la pena"
        ],
        "answer": "No, nemmeno per compiti di segreteria"
    },
    {
        "question": "L'immissione in commercio dei farmaci da chi è autorizzata?",
        "options": [
            "L'AIFA",
            "L'Istituto Superiore di Sanità",
            "La Commissione Unica del\nFarmaco",
            "dal Governo"
        ],
        "answer": "L'AIFA"
    },
    {
        "question": "Con la Legge 31 luglio 2017, n. 119, i vaccini obbligatori sono passati da un numero di quattro ad un numero di:",
        "options": [
            "dieci",
            "sei",
            "due",
            "otto"
        ],
        "answer": "dieci"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i SERT?",
        "options": [
            "Servizi per le tossicodipendenze",
            "Servizi medico‐legali",
            "Servizi per la cura dell'AIDS",
            "Servizi per le vaccinazioni"
        ],
        "answer": "Servizi per le tossicodipendenze"
    },
    {
        "question": "La respondabilità dell'infermiere consiste nell'assistere, nel curare e nel prendersi cura della persona nel rispetto della vita, della salute, della libertà e della dignità dell'individuo. A quale articolo del codice deontologico corrisponde?",
        "options": [
            "Articolo 3",
            "Articolo 12",
            "Articolo 20",
            "Articolo 6"
        ],
        "answer": "Articolo 3"
    },
    {
        "question": "L'eutanasia secondo la legge penale è:",
        "options": [
            "Un omicidio volontario,salvo dimostrare il consenso del malato,nel qual caso è perseguita come omocidio del consenziente",
            "Un omicidio volontario,salvo dimostrare il consenso del malato,nel qual caso non è perseguibile",
            "Un omicidio preterintenzionale",
            "Un omicidio colposo"
        ],
        "answer": "Un omicidio volontario,salvo dimostrare il consenso del malato,nel qual caso è perseguita come omocidio del consenziente"
    },
    {
        "question": "Nell'Ordinamento la normativa quadro per l'assistenza, l'integrazione sociale ed i diritti delle persone diversamente abili con quale provvedimento è stato introdotta?",
        "options": [
            "L.n.104/1992",
            "D.Lgs.n.502/1992",
            "D.Lgs.n. 229/1999",
            "D.Lgs. 81/2008"
        ],
        "answer": "L.n.104/1992"
    },
    {
        "question": "Chi verifica l'amministrazione dell'Azienda Sanitaria Locale\nsotto il profilo economico?",
        "options": [
            "Il Collegio Sindacale",
            "Il Ministro dell'Interno",
            "La Corte dei Conti",
            "Il Ministro Economia e Finanze"
        ],
        "answer": "Il Collegio Sindacale"
    },
    {
        "question": "Quali sono le sanzioni disciplinari previste per un infermiere dipendente di una Pubblica Amministrazione?",
        "options": [
            "Rimprovero verbale, rimprovero scritto (censura), multa, sospensione, licenziamento con o senza preavviso",
            "Censura, multa, sospensione, radiazione",
            "Rimprovero verbale, multa e licenziamento",
            "Censura, multa e licenziamento"
        ],
        "answer": "Rimprovero verbale, rimprovero scritto (censura), multa, sospensione, licenziamento con o senza preavviso"
    },
    {
        "question": "Quali sono i codici colore del triage?",
        "options": [
            "Rosso, giallo, verde e bianco",
            "Rosso, giallo, nero e bianco",
            "Rosso,blu, verde e bianco",
            "Rosso, arancione, verde e bianco"
        ],
        "answer": "Rosso, giallo, verde e bianco"
    },
    {
        "question": "Il trapianto rientra nei Livelli Essenziali di Assistenza del\nSSN?",
        "options": [
            "Sì",
            "No",
            "Solo in alcune regioni",
            "Solo nelle regioni a statuto speciale"
        ],
        "answer": "Sì"
    },
    {
        "question": "Il dipendente nell’ambito del procedimento disciplinare:",
        "options": [
            "non può rifiutare, senza giustificato\nmotivo, la collaborazione richiesta dall’autorità disciplinare\nprocedente",
            "può  rifiutare la collaborazione richiesta dall’autorità disciplinare procedente se non ha l’autorizzazione del Dirigente della Struttura",
            "può rifiutare la collaborazione richiesta dall’autorità disciplinare procedente esclusivamente se il\nprocedimento riguarda un collega di reparto col quale si lavora abitualmente",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "non può rifiutare, senza giustificato\nmotivo, la collaborazione richiesta dall’autorità disciplinare\nprocedente"
    },
    {
        "question": "I referti medici possono essere consegnati attraverso degli\nstrumenti digitali?",
        "options": [
            "Sì,in base ad una espressa\nnorma",
            "Sì, ma solo per referti\nospedalieri",
            "Sì, ma non per tutti i tipi di\nreferti",
            "si, solo se riferiti ad esami  diagnostico-strumentali"
        ],
        "answer": "Sì,in base ad una espressa\nnorma"
    },
    {
        "question": "Che cosa sono i Livelli Essenziali di Assistenza? (LEA)?",
        "options": [
            "Le prestazioni, sociali e sanitarie, che devono essere garantite a tutti i cittadini in tutte le Regioni italiane",
            "Le prestazioni che devono essere garantite in caso di codice rosso al Pronto Soccorso",
            "Le prestazioni sanitarie che vengono fornite in età pediatrica",
            "Le prestazioni sanitarie che non richiedono interventi chirurgici"
        ],
        "answer": "Le prestazioni, sociali e sanitarie, che devono essere garantite a tutti i cittadini in tutte le Regioni italiane"
    },
    {
        "question": "L'omissione di un referto costituisce reato?",
        "options": [
            "Sì, costituisce un reato contro l’amministrazione della giustizia",
            "No, non costituisce alcun tipo di reato",
            "Cositutisce reato solo se il referto riguarda un caso di femminicidio",
            "Costituisce reato solo se il referto riguarda  caso di femminicidio e abuso di minori"
        ],
        "answer": "Sì, costituisce un reato contro l’amministrazione della giustizia"
    },
    {
        "question": "L'Associazione Italiana della Croce Rossa è un ente:",
        "options": [
            "di diritto pubblico non\neconomico",
            "di diritto privato",
            "di dirittto pubblico\neconomico",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "di diritto pubblico non\neconomico"
    },
    {
        "question": "In che modo, da Costituzione, la Repubblica tutela la salute?",
        "options": [
            "Come un fondamentale diritto dell'individuo ed interesse della collettività, e che deve garantire cure gratuite agli indigenti",
            "Come un diritto solo per i cittadini italiani",
            "Come un diritto della collettività che viene garantito solo a chi è in possesso di mezzi finanziari",
            "Come un diritto fondamentale solo per i lavoratori"
        ],
        "answer": "Come un fondamentale diritto dell'individuo ed interesse della collettività, e che deve garantire cure gratuite agli indigenti"
    },
    {
        "question": "Su quale base è  strutturata l’organizzazione interna di\nun’Azienda ospedaliera?",
        "options": [
            "Dipartimentale",
            "Distrettuale",
            "Circoscrizionale",
            "Cellulare"
        ],
        "answer": "Dipartimentale"
    },
    {
        "question": "Ad un cittadino di Stati non appartenenti all'Unione Europea e non in regola con le norme relative all'ingresso e al soggiorno, il SSN:",
        "options": [
            "garantisce le cure ambulatoriali e ospedaliere urgenti o comunque essenziali per malattia e infortunio",
            "garantisce esclusivamente l'assistenza farmaceutica",
            "non garantisce alcuna forma di assistenza",
            "non garantisce solo gli interventi chirurgici"
        ],
        "answer": "garantisce le cure ambulatoriali e ospedaliere urgenti o comunque essenziali per malattia e infortunio"
    },
    {
        "question": "In cosa deve essere laureato il Direttore Amministrativo di un’Azienda sanitaria?",
        "options": [
            "In discipline giuridiche o economiche",
            "In Medicina e Chirurgia",
            "Non deve essere necessariamente laureato",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "In discipline giuridiche o economiche"
    },
    {
        "question": "Come può essere il trattamento per disturbi mentali?",
        "options": [
            "Sia volontario che obbligatorio",
            "Solo volontario",
            "Solo obbligatorio",
            "Parzialmente obbligatorio"
        ],
        "answer": "Sia volontario che obbligatorio"
    },
    {
        "question": "I dati personali in ambito sanitario:",
        "options": [
            "sono quelli idonei a rivelare lo stato di salute, cioè le condizioni corporali e mentali di una persona",
            "sono quelli che riguardano il credo religioso",
            "sono i dati anagrafici",
            "sono i dati anagrafici e reddituali"
        ],
        "answer": "sono quelli idonei a rivelare lo stato di salute, cioè le condizioni corporali e mentali di una persona"
    },
    {
        "question": "Ai sensi del D. Lgs. 81/08, il Datore di lavoro che non adempie agli obblighi di informazione, formazione e\naddestramento è punibile con:",
        "options": [
            "l'arresto da 4 a 8 mesi o con l'ammenda da 2.000 a 4.000\neuro",
            "l'arresto da 2 a 4 mesi",
            "la sospensione dell'attività imprenditoriale",
            "la chiusura dell'impresa"
        ],
        "answer": "l'arresto da 4 a 8 mesi o con l'ammenda da 2.000 a 4.000\neuro"
    },
    {
        "question": "In un consultorio possono eseguirsi:",
        "options": [
            "consulenze per maternità e paternità responsabile",
            "interruzioni volontarie di gravidanze a pazienti di\nminore età",
            "pratiche per garantire il sussidio alle ragazze madri",
            "dichiarazioni dei redditi"
        ],
        "answer": "consulenze per maternità e paternità responsabile"
    },
    {
        "question": "Di norma, e ai sensi del D. Lgs. 81/08, in corrispondenza di quale giornata avviene l'elezione dei rappresentanti dei lavoratori per la sicurezza?",
        "options": [
            "Con la giornata nazionale per la sicurezza e la salute sui luoghi di lavoro",
            "Con il primo Maggio",
            "Con la settimana di chiusura dell'azienda",
            "il due giugno"
        ],
        "answer": "Con la giornata nazionale per la sicurezza e la salute sui luoghi di lavoro"
    },
    {
        "question": "Qual è la più frequente tra le malattie professionali attualmente riscontrabili in Italia?",
        "options": [
            "L’ipoacusia da rumore",
            "Il diabete",
            "L’asbestosi",
            "Epatite C"
        ],
        "answer": "L’ipoacusia da rumore"
    },
    {
        "question": "Ai sensi del D. Lgs. 81/08, il Datore di lavoro che non fornisce ai lavoratori i DPI necessari, è punibile con:",
        "options": [
            "l'arresto da 3 a 6 mesi o con l'ammenda da 2.000 a 5.000\neuro",
            "l'ammenda da 800 a 3.000 euro",
            "la sanzione amministrativa di\n6.000,00",
            "sospensione dall'esercizio"
        ],
        "answer": "l'arresto da 3 a 6 mesi o con l'ammenda da 2.000 a 5.000\neuro"
    },
    {
        "question": "L'AIFA è:",
        "options": [
            "Un ente di diritto pubblico dotato di personalità giuridica",
            "Una società a partecipazione pubblica",
            "Un ufficio del Ministero della Salute",
            "L'associazione delle Farmacie"
        ],
        "answer": "Un ente di diritto pubblico dotato di personalità giuridica"
    },
    {
        "question": "Cos è il Tribunale dei Diritti dei Malati?",
        "options": [
            "Nessuna delle risposte è corretta",
            "Un organo dell'Azienda Ospedaliera",
            "Un ufficio del Ministero della Salute",
            "Un'associazione sindacale"
        ],
        "answer": "Nessuna delle risposte è corretta"
    },
    {
        "question": "Ai sensi del D. Lgs. 81/08, per gli interventi sugli impianti elettrici, qual è il modo migliore per prevenire gli incidenti?",
        "options": [
            "Disattivare la tensione dell’alimentazione elettrica",
            "Eseguire gli interventi in due persone",
            "Nessuna delle altre risposte è corretta",
            "Utilizzare un estintore"
        ],
        "answer": "Disattivare la tensione dell’alimentazione elettrica"
    },
    {
        "question": "Ai sensi dell'art. 33 del T.U. CCNL, ai dipendenti possono essere concessi \"permessi retribuiti\"?",
        "options": [
            "Sì, nei casi e con i limiti previsti dalla normativa stessa",
            "Sì, sempre e comunque in caso di bisogno personale del dipendente stesso",
            "No, tranne nei casi di calamità naturali",
            "Si, in caso di esami diagnostici e visite specialistiche "
        ],
        "answer": "Sì, nei casi e con i limiti previsti dalla normativa stessa"
    },
    {
        "question": "Che significa l'acronimo O.M.S.?",
        "options": [
            "Organizzazione Mondiale della\nSanità",
            "Organizzazione Ministero\ndella Salute",
            "Organizzazione Mondiale\nSociale",
            "Organismo Massima Sicurezza"
        ],
        "answer": "Organizzazione Mondiale della\nSanità"
    },
    {
        "question": "Il medico competente:",
        "options": [
            "collabora all’attuazione di\nprogrammi di promozione della salute",
            "non ha il compito di visitare i luoghi di lavoro",
            "non effettua la sorveglianza sanitaria",
            "è il Responsabile dell'ASL"
        ],
        "answer": "collabora all’attuazione di\nprogrammi di promozione della salute"
    },
    {
        "question": "Qual è l'articolo del Codice Penale che punisce l'esercizio\nabusivo della professione sanitaria?",
        "options": [
            "Art. 348",
            "Art. 200",
            "Art. 2238",
            "Art. 347"
        ],
        "answer": "Art. 348"
    },
    {
        "question": "Per chi è obbligatorio generalmente il vaccino\nantinfluenzale?",
        "options": [
            "Per gli anziani e i malati cronici",
            "Per nessuno",
            "Nessuna delle altre\nrisposte è corretta",
            "Per i bambini e le donne incinte"
        ],
        "answer": "Per gli anziani e i malati cronici"
    },
    {
        "question": "Quando un comportamento può essere definito negligente?",
        "options": [
            "Quando presenta trascuratezza, mancanza di attenzione e supeficialità",
            "Quando presenta insufficiente preparazione professionale",
            "Quando presenta avventatezza e volontarietà",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Quando presenta trascuratezza, mancanza di attenzione e supeficialità"
    },
    {
        "question": "Come deve essere il consenso informato?",
        "options": [
            "Orale, oppure scritto e firmato\ndal paziente",
            "Espresso in presenza di un\ntestimone",
            "Sempre espresso in forma\nscritta",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Orale, oppure scritto e firmato\ndal paziente"
    },
    {
        "question": "Che cose'è il DEA?",
        "options": [
            "Dipartimento di Emergenza Urgenza e Accettazione",
            "Dipartimento Emergenza Analisi",
            "Distretto Estero Ambulatoriale",
            "Dipartimento Economico Assistenziale"
        ],
        "answer": "Dipartimento di Emergenza Urgenza e Accettazione"
    },
    {
        "question": "La L. n.104/1992 ha introdotto nell'ordinamento:",
        "options": [
            "La normativa quadro per l'assistenza, l'integrazione sociale ed i diritti delle persone diversamente abili",
            "I servizi per le tossicodipendenze",
            "I servizi immunotrasfusionali",
            "I servizi per le vaccinazioni"
        ],
        "answer": "La normativa quadro per l'assistenza, l'integrazione sociale ed i diritti delle persone diversamente abili"
    },
    {
        "question": "Cosa raccomanda tra l'altro il Ministero per evitare la\ndiffusione del virus influenzale?",
        "options": [
            "Lavare spesso le mani",
            "Non lavare le mani",
            "Starnutire in mezzo alla\nfolla",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Lavare spesso le mani"
    },
    {
        "question": "Quale infezione virale acuta altamente contagiosa è caratterizzata da febbre, tosse, coriza, congiuntivite, macchie di Koplik sulla mucosa buccale o labiale e rash cutaneo maculopapulare diffuso?",
        "options": [
            "Morbillo",
            "Varicella",
            "Scarlattina",
            "Rosolia"
        ],
        "answer": "Morbillo"
    },
    {
        "question": "A chi viene rilasciata la Tessera Sanitaria?",
        "options": [
            "A tutti i cittadini italiani aventi diritto alle prestazioni fornite dal Servizio Sanitario Nazionale",
            "A chiunque ne faccia richiesta anche non avendo la cittadinanza italiana o il permesso di soggiorno",
            "Solo a coloro i quali hanno un'I.S.E.E. inferiore ad una certa soglia",
            "a tutti i cittadini purché lavoratori"
        ],
        "answer": "A tutti i cittadini italiani aventi diritto alle prestazioni fornite dal Servizio Sanitario Nazionale"
    },
    {
        "question": "Nel caso di un malato ricoverato per malattia trasmissibile per via aerea è necessario:",
        "options": [
            "indossare il filtrante facciale quando si entra nella stanza del malato",
            "indossare il filtrante facciale quando si opera a meno di un metro dal paziente",
            "indossare una mascherina di tipo chirurgico per proteggere le vie respiratorie",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "indossare il filtrante facciale quando si entra nella stanza del malato"
    },
    {
        "question": "Il consenso informato in caso di trattamento con emoderivati è obbligatorio?",
        "options": [
            "Sì, è obbligatorio e deve essere dato in forma scritta",
            "No, è obbligatorio solo in caso di trasfusioni di sangue",
            "No, in questo caso è facoltativo",
            "si è obbligatorio ma può essere espresso anche in forma orale"
        ],
        "answer": "Sì, è obbligatorio e deve essere dato in forma scritta"
    },
    {
        "question": "L'ASL comprende i consultori?",
        "options": [
            "Sì",
            "Non sempre",
            "Nessuna delle altre\nrisposte è corretta",
            "si, solo nei capoluoghi di provincia"
        ],
        "answer": "Sì"
    },
    {
        "question": "Il trattamento per disturbi mentali può essere:",
        "options": [
            "Volontario e obbligatorio",
            "Obbligatorio",
            "Volontario",
            "Parzialmente obbligatorio"
        ],
        "answer": "Volontario e obbligatorio"
    },
    {
        "question": "Il dolo è:",
        "options": [
            "La coscienza e volontà di ledere l'altrui sfera giuridica",
            "L'involontaria inosservanza di leggi,regolamenti ordini o discipline",
            "L'ignoranza di ledere l'altrui diritto",
            "Un comportamento imprudente e negligente"
        ],
        "answer": "La coscienza e volontà di ledere l'altrui sfera giuridica"
    },
    {
        "question": "Sussiste l'obbligo di dotazione e impiego di defibrillatori semiautomatici per le società sportive dilettantistiche?",
        "options": [
            "Sì, dal 1 luglio 2017",
            "No, non esiste nessuna norma",
            "No, l'ordinamento parla\nsolo di dotazione facoltativa",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Sì, dal 1 luglio 2017"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i medicinali senza obbligo di ricetta?",
        "options": [
            "Sono i medicinali che, per la loro composizione e il loro obiettivo terapeutico, possono essere utilizzati senza l’intervento di un medico per la diagnosi, prescrizione e sorveglianza nel trattamento",
            "Sono i medicinali che sono venduti dalle Farmacie ospedaliere",
            "Sono i medicinali che vengono venduti dietro ricetta medica rossa",
            "Sono i medicinali che vengono venduti dietro ricetta medica bianca"
        ],
        "answer": "Sono i medicinali che, per la loro composizione e il loro obiettivo terapeutico, possono essere utilizzati senza l’intervento di un medico per la diagnosi, prescrizione e sorveglianza nel trattamento"
    },
    {
        "question": "Cosa è  il S.S.U.E.M. ?",
        "options": [
            "Il Servizio Sanitario di Urgenza ed Emergenza Medica",
            "Il Servizio Sanitario di Urgenza ed Emergenza Materna",
            "Il Servizio Sanitario di Urgenza ed Emergenza Militare",
            "Il Servizio Sanitario di Urgenza ed Emergenza Ministeriale"
        ],
        "answer": "Il Servizio Sanitario di Urgenza ed Emergenza Medica"
    },
    {
        "question": "Qual è un test veloce per la diagnosi dell'HIV?",
        "options": [
            "Antigene P24",
            "Antigene epatite b",
            "Antigene GDH",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Antigene P24"
    },
    {
        "question": "La differenza tra un O.S.S. e un infermiere è:",
        "options": [
            "l’infermiere è una professione autonoma, responsabile dell'assistenza infermieristica,ed è in possesso di una Laurea in Infermieristica; l’Oss è una figura ausiliaria, nasce ed è, di supporto all'assistenza e ha un attestato di qualifica",
            "non c’è alcuna differenza se non terminologica",
            "un infermiere lavora solo in enti pubblici e un Oss solo in enti privati",
            "la differenza esiste solo nelle Aziende Ospedaliere Universitarie"
        ],
        "answer": "l’infermiere è una professione autonoma, responsabile dell'assistenza infermieristica,ed è in possesso di una Laurea in Infermieristica; l’Oss è una figura ausiliaria, nasce ed è, di supporto all'assistenza e ha un attestato di qualifica"
    },
    {
        "question": "L'ipotesi di responsabilità professionale colposa può essere configurata nel caso di:",
        "options": [
            "comportamento negligente; imprudenza e imperizia",
            "mancata segnalazione di un reato all'autorità giudiziaria",
            "mancato rispetto del codice deontologico",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "comportamento negligente; imprudenza e imperizia"
    },
    {
        "question": "L'accordo europeo di Strasburgo in tema di formazione infermieristica è stato ratificato dall'Italia mediante:",
        "options": [
            "con la L. n. 795/1973",
            "con il D.P.R. n. 867/1975",
            "con la L. 341/1990",
            "L.104/1992"
        ],
        "answer": "con la L. n. 795/1973"
    },
    {
        "question": "In quale fascia sono inseriti i medicinali esenti da ticket?",
        "options": [
            "A",
            "B",
            "C",
            "D"
        ],
        "answer": "A"
    },
    {
        "question": "Che cosa si intende con medicinali di automedicazione?",
        "options": [
            "Medicinali per i quali non c'è bisogno di prescrizione medica",
            "Medicinali preparati dal farmacista stesso",
            "Medicinali gratuiti",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Medicinali per i quali non c'è bisogno di prescrizione medica"
    },
    {
        "question": "Nel caso di IVG, il personale medico ed infermieristico può appellarsi all'obiezione di coscienza?",
        "options": [
            "Si",
            "Solo il personale medico",
            "No, mai",
            "Solo il personle infermieristico"
        ],
        "answer": "Si"
    },
    {
        "question": "Entro quanti giorni dall’entrata in vigore del Piano sanitario nazionale, le Regioni sono tenute ad adeguare i propri Piani sanitari regionali?",
        "options": [
            "Entro 150 giorni",
            "Entro 65 giorni",
            "Entro 50 giorni",
            "Entro 120 giorni"
        ],
        "answer": "Entro 150 giorni"
    },
    {
        "question": "Cos'è il Pronto Soccorso?",
        "options": [
            "E' un reparto operativo dell'ospedale dove vengono trattati tutti i casi di emergenza, vengono prestate le prime cure e, se necessario, si può rimanere per un breve periodo in osservazione",
            "E' l'unità di rianimazione mobile",
            "E' il reparto di infermeria che hanno alcune scuole pubbliche all'interno",
            "E' il Servizio di urgenza ed emergenza sanitaria"
        ],
        "answer": "E' un reparto operativo dell'ospedale dove vengono trattati tutti i casi di emergenza, vengono prestate le prime cure e, se necessario, si può rimanere per un breve periodo in osservazione"
    },
    {
        "question": "L'interruzione volontaria della gravidanza è disciplinata :",
        "options": [
            "La L.n.194/1978",
            "La L.n.59/1975",
            "La L.n.833/1978",
            "La L. n. 104/92"
        ],
        "answer": "La L.n.194/1978"
    },
    {
        "question": "Fino a che età è obbligatorio per i bambini il pediatra di\nlibera scelta?",
        "options": [
            "Fino ai 6 anni",
            "Fino ai 14 anni",
            "Fino ai 5 anni",
            "Fino a tre anni"
        ],
        "answer": "Fino ai 6 anni"
    },
    {
        "question": "L'organizzazione interna di una Azienda ospedaliera è su\nbase:",
        "options": [
            "Dipartimentale",
            "Distrettuale",
            "Comunale",
            "Divisionale"
        ],
        "answer": "Dipartimentale"
    },
    {
        "question": "Chi fu il fondatore del primo istituto al mondo dedicato alla\nbioetica?",
        "options": [
            "Andrè Hellegers",
            "Fritz Jahr",
            "Warren Reich",
            "Van Rensselaer Potter"
        ],
        "answer": "Andrè Hellegers"
    },
    {
        "question": "Come viene definita la possibilità che ha il singolo utente di\naccedere ai servizi sanitari?",
        "options": [
            "Equità di accesso",
            "Efficienza",
            "Appropriatezza clinica",
            "Efficacia"
        ],
        "answer": "Equità di accesso"
    },
    {
        "question": "Come sono le norme riportate sul codice deontologico degli\ninfermieri?",
        "options": [
            "Disciplinari",
            "Vincolanti",
            "Obbligatorie",
            "Morali"
        ],
        "answer": "Disciplinari"
    },
    {
        "question": "La Croce Rossa Italiana è:",
        "options": [
            "un'istituzione di soccorso volontaria e disinteressata",
            "un'istituzione di soccorso a pagamento",
            "un'istituzione che favorisce l' uso delle armi",
            "un'unità mobile di pronto soccorso"
        ],
        "answer": "un'istituzione di soccorso volontaria e disinteressata"
    },
    {
        "question": "Cosa significa la sigla RSA?",
        "options": [
            "Residenza sanitaria\nassistenziale",
            "Reparto sanitario autonomo",
            "Responsabilità sanitaria\nautomatica",
            "Reparto sanitario autistici"
        ],
        "answer": "Residenza sanitaria\nassistenziale"
    },
    {
        "question": "L'efficacia dei medicinali omeopatici è riconosciuta dall'autorità sanitaria competente?",
        "options": [
            "No",
            "Sì",
            "Solo alcuni medicinali omeopatici",
            "Solo per alcune malattie"
        ],
        "answer": "No"
    },
    {
        "question": "Cos'è la SDO?",
        "options": [
            "La scheda di dimissione\nospedaliera",
            "La scheda dei decessi\nospedalieri",
            "La scheda di diniego\nospedaliero",
            "La scheda di disponibilità ospedaliera"
        ],
        "answer": "La scheda di dimissione\nospedaliera"
    },
    {
        "question": "Cos'è il C.U.P.?",
        "options": [
            "Il sistema centralizzato informatizzato di prenotazione delle prestazioni sanitarie",
            "Il Centro di prenotazione per prestazioni sanitarie prioritario per i disabili",
            "Il Centro di prenotazione per prestazioni sanitarie prioritario per gli anziani",
            "Il Centro di prenotazione prelievi di laboratorio"
        ],
        "answer": "Il sistema centralizzato informatizzato di prenotazione delle prestazioni sanitarie"
    },
    {
        "question": "Le patologie per le quali sono previste cure termali:",
        "options": [
            "sono stabilite da un Decreto\nMinisteriale",
            "sono stabilite da una legge\nregionale",
            "sono stabilite da una\nlegge statale",
            "sono stabilite dall'INPS"
        ],
        "answer": "sono stabilite da un Decreto\nMinisteriale"
    },
    {
        "question": "I lavoratori sono tutelati anche nei confronti di rischi derivanti da agenti chimici?",
        "options": [
            "Sì, sempre",
            "Solo se le sostanze sono altamente tossiche",
            "Dipende dalla discrezionalità del datore\ndi lavoro",
            "Solo i lavoratori presso i laboratori di analisi"
        ],
        "answer": "Sì, sempre"
    },
    {
        "question": "Il servizio di Continuità assistenziale:",
        "options": [
            "è l'ex Guardia Medica",
            "indica case di cura\npsichiatriche",
            "è l'ex consultorio familiare",
            "indica le RSA"
        ],
        "answer": "è l'ex Guardia Medica"
    },
    {
        "question": "La \"formazione permanente\" è l'insieme delle attività:",
        "options": [
            "finalizzate a migliorare le competenze e le abilità cliniche, tecniche e manageriali e i comportamenti degli operatori sanitari sl progresso scientifico e tecnologico",
            "dirette a garantire l'adeguatezza degli standard operativi",
            "volte a facilitare l'integrazione della conoscenza scientifica disciplinare con le altre discipline",
            "dirette a garantire i LEA"
        ],
        "answer": "finalizzate a migliorare le competenze e le abilità cliniche, tecniche e manageriali e i comportamenti degli operatori sanitari sl progresso scientifico e tecnologico"
    },
    {
        "question": "Il Piano nazionale della prevenzione prevede:",
        "options": [
            "che ogni Regione predisponga e approvi un proprio Piano",
            "che ogni Provincia predisponga e approvi un proprio Piano",
            "che ogni Comune predisponga e approvi un proprio Piano",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "che ogni Regione predisponga e approvi un proprio Piano"
    },
    {
        "question": "Chi definisce i livelli essenziali di assistenza?",
        "options": [
            "Il Piano Sanitario Nazionale",
            "Il Ministro della Salute",
            "Il Consiglio dei Ministri",
            "Il Presidente della Repubblica"
        ],
        "answer": "Il Piano Sanitario Nazionale"
    },
    {
        "question": "Che cos'è lo screening?",
        "options": [
            "Un insieme di attività organizzate, rivolte ad un’ampia quota della popolazione, per individuare precocemente la presenza di malattia in persone che non ne presentano ancora i sintomi",
            "Un esame specifico per individuare una malattia dopo i primi sintomi",
            "Un ricovero coatto",
            "una disciplina sportiva"
        ],
        "answer": "Un insieme di attività organizzate, rivolte ad un’ampia quota della popolazione, per individuare precocemente la presenza di malattia in persone che non ne presentano ancora i sintomi"
    },
    {
        "question": "Ai sensi del D. Lgs. 81/08, le vie e le uscite di emergenza\ndevono:",
        "options": [
            "essere evidenziate da apposita\nsegnaletica",
            "aprirsi automaticamente",
            "essere blindate",
            "essere evidenziate da apposita segnaletica di colore rosso"
        ],
        "answer": "essere evidenziate da apposita\nsegnaletica"
    },
    {
        "question": "Cos’è il mobbing?",
        "options": [
            "Una forma di pressione psicologica che viene esercitata sul posto di lavoro",
            "Una sindrome caratterizzata da sintomi correlati con la presenza in particolari ambienti",
            "Una forma di premio produzione",
            "una pratica sportiva"
        ],
        "answer": "Una forma di pressione psicologica che viene esercitata sul posto di lavoro"
    },
    {
        "question": "Una lesione personale colposa può dirsi gravissima se:",
        "options": [
            "dal fatto deriva una deformazione o uno sfregio permanente del viso",
            "dal fatto deriva una malattia di durata superiore ai 40 giorni",
            "dal fatto deriva una malattia di durata superiore ai 20 giorni ma inferiore ai 40 giorni",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "dal fatto deriva una deformazione o uno sfregio permanente del viso"
    },
    {
        "question": "I SIT sono:",
        "options": [
            "I Servizi immunotrasfusionali",
            "Le articolazioni dell'AUSL",
            "I Servizi per le\ntossicodipendenza",
            "I servizi di vigilanza sanitaria"
        ],
        "answer": "I Servizi immunotrasfusionali"
    },
    {
        "question": "Cos'è il ticket sanitario?",
        "options": [
            "E' il modo con cui gli assistiti contribuiscono o partecipano al costo delle prestazioni sanitarie di cui usufruiscono",
            "E' il modo con cui vengono pagati i farmaci di classe C",
            "E' il modo con cui solo chi ha una malattia rara paga le prestazioni sanitarie di cui usufruisce",
            "E' il modo con cui vengono pagati i pasti in ospedale"
        ],
        "answer": "E' il modo con cui gli assistiti contribuiscono o partecipano al costo delle prestazioni sanitarie di cui usufruiscono"
    },
    {
        "question": "Che cosa sono i LEA?",
        "options": [
            "Le prestazioni e i servizi che il Servizio Sanitario Nazionale è tenuto a fornire a tutti i cittadini, gratuitamente o dietro pagamento di una quota di partecipazione (ticket), con le risorse pubbliche raccolte attraverso la fiscalità generale",
            "Le prestazioni che il Servizio Sanitario Nazionale è tenuto a fornire solo gratuitamente ai cittadini italiani",
            "I servizi che le Regioni offrono alle cure per i disabili",
            "Le prestazioni che il Servizio Sanitario Nazionale è tenuto ad offire ai soggetti anziani"
        ],
        "answer": "Le prestazioni e i servizi che il Servizio Sanitario Nazionale è tenuto a fornire a tutti i cittadini, gratuitamente o dietro pagamento di una quota di partecipazione (ticket), con le risorse pubbliche raccolte attraverso la fiscalità generale"
    },
    {
        "question": "Come è la rilevazione dei dati statistici sanitari?",
        "options": [
            "Obbligatoria",
            "Consigliata",
            "Facoltativa",
            "Discrezionale"
        ],
        "answer": "Obbligatoria"
    },
    {
        "question": "La definizione di efficacia in sanità:",
        "options": [
            "è il rapporto tra gli obiettivi raggiunti e gli obiettivi\nprogrammati",
            "è il rapporto tra le risorse disponibili e le risorse\nprogrammate",
            "è il rapporto tra risorse disponibili e le risorse\nutilizzate",
            "è il rapporto tra gli obiettivi raggiunti e  le risorse utilizzate\nutilizzate"
        ],
        "answer": "è il rapporto tra gli obiettivi raggiunti e gli obiettivi\nprogrammati"
    },
    {
        "question": "Cosa indica l’acronimo AIFA?",
        "options": [
            "Agenzia Italiana del Farmaco",
            "Associazione Internazionale Farmacie",
            "Agenzia Italiana Funerali",
            "Agenzia italiana Farmaci Antiblastici"
        ],
        "answer": "Agenzia Italiana del Farmaco"
    },
    {
        "question": "La diagnosi di morte viene formulata quando si ha:",
        "options": [
            "la cessazione delle tre funzioni che costituiscono il tripode del Bichat",
            "la cessazione del respiro autonomo",
            "la cessazione della funzione neurologica",
            "la cessazione del battito cardiaco"
        ],
        "answer": "la cessazione delle tre funzioni che costituiscono il tripode del Bichat"
    },
    {
        "question": "Chi dispone un TSO?",
        "options": [
            "Il Sindaco ",
            "Il datore di lavoro",
            "I Carabinieri",
            "L' Autorità di Pubblica Sicurezza"
        ],
        "answer": "Il Sindaco "
    },
    {
        "question": "Il dolo indica:",
        "options": [
            "la volontà cosciente di una persona",
            "la volontà non cosciente di una persona",
            "l'assenza di volontà",
            "l'inosservanza di leggi, regolamenti, ordini e discipline"
        ],
        "answer": "la volontà cosciente di una persona"
    },
    {
        "question": "Un'ordinaza in m ateria sanitaria valida per un solo Comune è adottata da:",
        "options": [
            "Il Sindaco ",
            "Il Direttore Sanitario",
            "I N.A.S.",
            "Dai Carabinieri"
        ],
        "answer": "Il Sindaco "
    },
    {
        "question": "Cosa sono le ASL?",
        "options": [
            "PP.AA. deputate all'erogazione dei servizi sanitari",
            "Aziende con personalità giuridica privata",
            "Aziende con personalità giuridica pubblica prive di autonomia organizzativa, gestionale  econtabile",
            "Aziende con personalità giuridica privata dotate di autonomia organizzativa, gestionale  e contabile"
        ],
        "answer": "PP.AA. deputate all'erogazione dei servizi sanitari"
    },
    {
        "question": "Chi ha la responsabilità delle ASL?",
        "options": [
            "Il Direttore Generale",
            "Il Sindaco",
            "Il Ministro della Salute",
            "Il Collegio dei Sindaci delle ASL"
        ],
        "answer": "Il Direttore Generale"
    },
    {
        "question": "In ambito sanitario, il C.S.M. è:",
        "options": [
            "Un Centro di Salute Mentale",
            "Un Centro Sanitario Mondaliale",
            "Un  Centro Salute Militare",
            "Un Comitato Sanitario Medico"
        ],
        "answer": "Un Centro di Salute Mentale"
    },
    {
        "question": "Il PSN è:",
        "options": [
            "Il Piano Sanitario Nazionale",
            "Il Programma dei Servizi Nazionali",
            "Il Piano Sicurezza Nazionale",
            "Il Prospetto dei Servizi Nazionali"
        ],
        "answer": "Il Piano Sanitario Nazionale"
    },
    {
        "question": "Quanto dura il PSN?",
        "options": [
            "3 anni",
            "5 anni",
            "7 anni",
            "9 anni"
        ],
        "answer": "3 anni"
    },
    {
        "question": "Le Asl sono dotate di autonomie:",
        "options": [
            "organizzativa, patrimoniale e amministrativa",
            "solo amministrativa",
            "solo organizzativa",
            "solo patrimoniale"
        ],
        "answer": "organizzativa, patrimoniale e amministrativa"
    },
    {
        "question": "La Legge 194/19780 disciplina:",
        "options": [
            "l'interruzione volontaria di gravidanza",
            "il licenziamento per giusta causa",
            "l'assunzione dei lavoratori disabili",
            "l'assistenza delle persone diversamente abili"
        ],
        "answer": "l'interruzione volontaria di gravidanza"
    },
    {
        "question": "L'acronimo IPASVI stava per:",
        "options": [
            "Infermieri Professionali, Assistenti Sanitari e Vigilatrici d'Infanzia",
            "Istituto Professionale delle Assistenti e Vigilatrici italiane",
            "Infermieri Pediatrici, Assistenti e Vigilatrici italiani",
            "Istituto Pediatrico delle Assistenti e Vigilatrici italiane"
        ],
        "answer": "Infermieri Professionali, Assistenti Sanitari e Vigilatrici d'Infanzia"
    },
    {
        "question": "Sono cause di ineleggibilità a direttore generale delle ASL:",
        "options": [
            " ricoprire la carica di membro dei consigli e delle assemblee delle regioni e del Parlamento",
            "aver compiuto i 55 anni di età",
            "la cittadinanza italiana",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": " ricoprire la carica di membro dei consigli e delle assemblee delle regioni e del Parlamento"
    },
    {
        "question": "Quali sono i colore del triage?",
        "options": [
            "rosso, giallo, verde e bainco",
            "nero, rosso, giallo e bianco",
            "rosso e giallo",
            "rosso, giallo e blu"
        ],
        "answer": "rosso, giallo, verde e bainco"
    },
    {
        "question": "L'attivitò del triage si articola in:",
        "options": [
            "accoglienza, assegnazione codice di gravità, gestione dell'attesa",
            "accoglienza e gestione dell'attesa",
            "solo accoglienza",
            "solo gestione dell'attesa"
        ],
        "answer": "accoglienza, assegnazione codice di gravità, gestione dell'attesa"
    },
    {
        "question": "Cos'è il C.C.N.L.?",
        "options": [
            "Il contratto collettivo nazionale di lavoro",
            "Lo Statuto dei lavoratori",
            "Il contratto sottoscritto da tutti i  lavoratori",
            "il Comitato collettivo nazionale del lavoro"
        ],
        "answer": "Il contratto collettivo nazionale di lavoro"
    },
    {
        "question": "Cosa sono gli IRCSS?",
        "options": [
            "Istituti di ricovero e cura a carattere scientifico",
            "Istituti di rianimazione a carattere sociale",
            "Istituti di riordino a carattere sostanziale",
            "Isituti di ricovero a carattere solidale"
        ],
        "answer": "Istituti di ricovero e cura a carattere scientifico"
    },
    {
        "question": "la funzione di triage è attivata:",
        "options": [
            "nelle unità operative di pronto soccorso",
            "presso le istituzioni sanitarie private",
            "presso i centri di salute mentale",
            "all'estero"
        ],
        "answer": "nelle unità operative di pronto soccorso"
    },
    {
        "question": "L'omissione di un referto costiutisce un reato:",
        "options": [
            "Si, costituisce reato ai sensi dell'art. 365 cp.",
            "Non costiutisce mai reato",
            "Costituisce reato solo se chi lo commette non eserici una professione sanitaria",
            "Costituisce reato solo se il referto sia redatto da un pubblico Ufficiale "
        ],
        "answer": "Si, costituisce reato ai sensi dell'art. 365 cp."
    },
    {
        "question": "La Legge 883/1978 istituì:",
        "options": [
            "il SSN",
            "il Tribunale per i diritti del malato",
            "l'ARAN",
            "le associazioni di volontariato"
        ],
        "answer": "il SSN"
    },
    {
        "question": "L'AIFA è:",
        "options": [
            "l'ente nazionale a cui compete l'attività regolatoria dei farmaci in Italia",
            "l'ente nazionale della formazione",
            "un ente di diritto privato privo di personalità giuridica",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "l'ente nazionale a cui compete l'attività regolatoria dei farmaci in Italia"
    },
    {
        "question": "Chi può esprimere il consenso a un trattamento sanitario?",
        "options": [
            "l'interessato o il suo rappresentante legale",
            "solo ed esclusivamente l'interessato",
            "solo il Difensore di fiducia",
            "solo il coniuge della persona che  verrà sottoposta al trattamento sanitario"
        ],
        "answer": "l'interessato o il suo rappresentante legale"
    },
    {
        "question": "Chi nomina il Direttore Sanitario di un'Azienda sanitaria?",
        "options": [
            "Il Direttore Generale",
            "Il Direttore Amministrativo",
            "Il Consiglio dei Ministri",
            "Il Ministro della Salute"
        ],
        "answer": "Il Direttore Generale"
    },
    {
        "question": "Quale legge ha definitavamente abolito le Mutue:",
        "options": [
            "L. 833/1978",
            "L. 132/1968",
            "L. 412/1991",
            "L. 142/1990"
        ],
        "answer": "L. 833/1978"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'O.M.S.?",
        "options": [
            "L'Organizzazione Mondiale della Sanità",
            "L'Organismo Mondiale della Sicurezza",
            "L'Organismo Mondiale della Salute",
            "L'Organismo Mediatico della Sanità"
        ],
        "answer": "L'Organizzazione Mondiale della Sanità"
    },
    {
        "question": "Il Prefetto in materia sanitaria ",
        "options": [
            "è la massima autorità provinciale",
            "è la massima autorità comunale",
            "è la massima autorità regionale",
            "è la massima autorità nazionale"
        ],
        "answer": "è la massima autorità provinciale"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i SERT? ",
        "options": [
            "I servizi per la tossicodipendenza",
            "I servizi di Sorveglianza Sanitaria",
            "I serivzi di Vigilanza Sanitaria",
            "I servizi di Salvaguardia Sanitaria"
        ],
        "answer": "I servizi per la tossicodipendenza"
    },
    {
        "question": "Secondo l'art. 32 della Costituzione:",
        "options": [
            "La Repubblica tutela la salute come fondamentale diritto dell'individuo",
            "La Repubblica tutela la salute come fondamentale diritto dell'individuo e non come l'interesse della collettività",
            "La Repubblica tutela la salute solo come interesse della collettività",
            "La Repubblica tutela la salute come fondamentale dovere dell'individuo"
        ],
        "answer": "La Repubblica tutela la salute come fondamentale diritto dell'individuo"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le liste di attesa?",
        "options": [
            "l'elenco dei pazienti che attendono di ricevere prestazioni sanitarie",
            "l'elenco del personale che attende di essere stabilizzato",
            "l'elenco dei patienti che attendono di essere dimessi",
            "l'elenco dei pazienti che sono in attesa di ritirare copia della cartella clinica"
        ],
        "answer": "l'elenco dei pazienti che attendono di ricevere prestazioni sanitarie"
    },
    {
        "question": "La clausola di coscienze va presentata da un infermiere:",
        "options": [
            "al Direttore Sanitario",
            "AL Primario",
            "Al Direttore Generale",
            "Al Medico di Turno"
        ],
        "answer": "al Direttore Sanitario"
    },
    {
        "question": "L'Agenzia Italiana del Farmaco con quale acronimo si identifica?",
        "options": [
            "AIFA",
            "AIF",
            "AFI",
            "AFIA"
        ],
        "answer": "AIFA"
    },
    {
        "question": "Cos'è il consenso informato?",
        "options": [
            "è l'autorizzazione del paziente a ricevere un qualunque trattamento sanitario previa la necessaria informazione sul caso da parte del personale sanitario proponente",
            "è l'autorizzazione del paziente a essere dimesso",
            "è l'autorizzazione del paziente a essere trasferito in altra struttura ospedaliera",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "è l'autorizzazione del paziente a ricevere un qualunque trattamento sanitario previa la necessaria informazione sul caso da parte del personale sanitario proponente"
    },
    {
        "question": "Il consenso informato consiste:",
        "options": [
            "nel diritto alla autodeterminazione del paziente",
            "nell'assenza di potere decisionale del paziente",
            "nel diritto del paziente di lasciare l'ospedale",
            "nella scelta del paziente di rivolgersi alle unità opersative di pronto soccorso"
        ],
        "answer": "nel diritto alla autodeterminazione del paziente"
    },
    {
        "question": "Come deve essere il consenso informato?",
        "options": [
            "orale oppure scritto e in tal caso firmato dal paziente",
            "solo scritto",
            "orale ma non scritto",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "orale oppure scritto e in tal caso firmato dal paziente"
    },
    {
        "question": "Il consenso informato è valido se:",
        "options": [
            "libero",
            "implicito",
            "non revocabile",
            "non attuale"
        ],
        "answer": "libero"
    },
    {
        "question": "In quale anno fu disposta la fine del sistema mutualistico?",
        "options": [
            "1977",
            "1985",
            "1996",
            "2001"
        ],
        "answer": "1977"
    },
    {
        "question": "Chi è il responsabile delle liste di attesa?",
        "options": [
            "Il Direttore Sanitario",
            "Il Direttore Generale",
            "Il Consiglio di Amministrazione",
            "Il Dirigente Medico del reparto"
        ],
        "answer": "Il Direttore Sanitario"
    },
    {
        "question": "I prezzi dei farmaci:",
        "options": [
            "sono disciplinati con legge dello Stato",
            "sono determinati dalle case farmaceutiche ",
            "sono stabiliti dall'AIFA",
            "sono disciplianti con legge regionale"
        ],
        "answer": "sono disciplinati con legge dello Stato"
    },
    {
        "question": "In quale anno viene istituito il Ministero della Sanità?",
        "options": [
            "1958",
            "1968",
            "1960",
            "1978"
        ],
        "answer": "1958"
    },
    {
        "question": "In quale città ha sede la Croce Rossa Italiana?",
        "options": [
            "Roma",
            "Milano",
            "Napoli",
            "Genova"
        ],
        "answer": "Roma"
    },
    {
        "question": "Un infemiere dipendente del SSN.",
        "options": [
            "è un incaricato di pubblico servizo",
            "un libero professionista",
            "è un pubblico ufficiale ",
            "altro"
        ],
        "answer": "è un incaricato di pubblico servizo"
    },
    {
        "question": "In che anno si è avuta la I Rriforma dell'organizzazione sindacale?",
        "options": [
            "1978",
            "1980",
            "1993",
            "1987"
        ],
        "answer": "1978"
    },
    {
        "question": "In che anno nasce il Sistema Sanitario Nazionale?",
        "options": [
            "1978",
            "1990",
            "1982",
            "1979"
        ],
        "answer": "1978"
    },
    {
        "question": "Inc he anno si è avuto il processo di aziendalizzazione della sanità?",
        "options": [
            "1992",
            "1982",
            "1972",
            "2002"
        ],
        "answer": "1992"
    },
    {
        "question": "Il processo di aziendalizzazione si è avuto con:",
        "options": [
            "il D.Lgs. 502/92",
            "con la L. 833/1978",
            "con il D.Lgs. 165/01",
            "con la L. 104/92"
        ],
        "answer": "il D.Lgs. 502/92"
    },
    {
        "question": "Con La riforma introdotta dal D.Lgs. 502/92 si ebbe:",
        "options": [
            "una maggiore responsabità in ambito sanitario delle regioni",
            "una minore responsabità in ambito sanitario delle regioni",
            "l'istituzione delle Mutue",
            "l'abolizione delle Mutue"
        ],
        "answer": "una maggiore responsabità in ambito sanitario delle regioni"
    },
    {
        "question": "Il Diriettore Amministrativo dirige:",
        "options": [
            "i servizi amministrativi dell'Azienda Sanitaria",
            "i servizi sanitari ai fini organizzativi ed igienico sanitari",
            "i servizi amministrativi e sanitari dell'Azienda Sanitaria",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "i servizi amministrativi dell'Azienda Sanitaria"
    },
    {
        "question": "Chi dirige i servizi amministrativi dell'Azienda Sanitaria?",
        "options": [
            "Il Direttore Amministrativo",
            "Il Direttore Sanitario",
            "Il Direttore Generale",
            "Il Primario"
        ],
        "answer": "Il Direttore Amministrativo"
    },
    {
        "question": "Il Direttore Sanitario dirige:",
        "options": [
            "i servizi sanitari ai fini organizzativi ed igienico sanitari",
            "i servizi amministrativi dell'Azienda Sanitaria",
            "i servizi amministrativi e sanitari dell'Azienda Sanitaria",
            "la contabilità dell'Azienda Sanitaria"
        ],
        "answer": "i servizi sanitari ai fini organizzativi ed igienico sanitari"
    },
    {
        "question": "Il Direttore Generale ha:",
        "options": [
            "tutti i poteri di gestione e  la rappresentanza dell'Azienda Sanitaria",
            "solo la rappresentanza dell'Azienda Sanitaria",
            "non tutti i poteri di gestione",
            "solo alcuni dei poteri di gestione"
        ],
        "answer": "tutti i poteri di gestione e  la rappresentanza dell'Azienda Sanitaria"
    },
    {
        "question": "Il PSN e il PSR hanno durata ",
        "options": [
            "triennale",
            "quinquennale",
            "decennale",
            "sessennale"
        ],
        "answer": "triennale"
    },
    {
        "question": "L'acronimo LEA sta ad indicare:",
        "options": [
            "livelli essenziali di assistenza",
            "Legge essenziale dell'alimentazione",
            "linee essenziali in materia alimentare",
            "linee assistenziali sugli emocomponenti"
        ],
        "answer": "livelli essenziali di assistenza"
    },
    {
        "question": "Cosa Sono i LEA?",
        "options": [
            "le prestazioni e i servizi che il SSN e è tenuto a fornire a tutti i cittadini",
            "i servizi che il SSN è tenuto a fornire ai cattidini con disabilità",
            "i servizi che il SSN non riesce a garantire ai cittadini",
            "le linne guida da seguire in caso di codice rosse al P.S."
        ],
        "answer": "le prestazioni e i servizi che il SSN e è tenuto a fornire a tutti i cittadini"
    },
    {
        "question": "Le prestazioni  socio-sanitarie che devono essere garantite a tutti i cittadini corrispondono a:",
        "options": [
            "i LEA",
            "l'AIFA",
            "SS",
            "PSS"
        ],
        "answer": "i LEA"
    },
    {
        "question": "In che anno furono proposti per la prima volta i LEA?",
        "options": [
            "1192",
            "1982",
            "1972",
            "1962"
        ],
        "answer": "1192"
    },
    {
        "question": "L'Osservatorio Nazionale di Farmacovigilanza è stumento di monitoraggio:",
        "options": [
            "dell'AIFA",
            "della Regione",
            "della Direzione Generale",
            "Del Ministero della Salute"
        ],
        "answer": "dell'AIFA"
    },
    {
        "question": "Quali tra queste non sono prestazioni che rientrano nei Livelli essenziali di assistenza?",
        "options": [
            "accinazioni non obbligatorie in occasione di soggiorni all’estero",
            "servizio medico-legale",
            "sanità pubblica veterinaria;",
            "Pronto soccorso"
        ],
        "answer": "accinazioni non obbligatorie in occasione di soggiorni all’estero"
    },
    {
        "question": "Quali tra queste non sono prestazioni che rientrano nei Livelli essenziali di assistenza?",
        "options": [
            "circoncisione rituale maschile",
            "DAY HOSPITAL",
            "attività trasfusionali ",
            "centri antiveleni"
        ],
        "answer": "circoncisione rituale maschile"
    },
    {
        "question": "Quali tra queste non sono prestazioni che rientrano nei Livelli essenziali di assistenza?",
        "options": [
            "medicine non convenzionali",
            "sicurezza alimentare-tutela della salute dei consumatori",
            "assistenza termale",
            "assistenza farmaceutica"
        ],
        "answer": "medicine non convenzionali"
    },
    {
        "question": "La farmacovigilanza è un'attività che contribuisce ?",
        "options": [
            "alla tutela della salute pubblica",
            "alla tutela dei servizxi medico-legali",
            "alla tutela dell'AIFA",
            "alla tutela delle aziende farmaceutiche"
        ],
        "answer": "alla tutela della salute pubblica"
    },
    {
        "question": "La Carta eurpea dei diritti del malato è stata scritta nel:",
        "options": [
            "2002",
            "20112",
            "2018",
            "1992"
        ],
        "answer": "2002"
    },
    {
        "question": "Tra i diritti del paziente rientra?",
        "options": [
            "il diritto all'informazione",
            "il diritto al ricovero",
            "il diritto alla nutrizione",
            "il diritto a ricevere visite"
        ],
        "answer": "il diritto all'informazione"
    },
    {
        "question": "Il diritto a evitare le sofferenze e il dolore non necessari è un diritto?",
        "options": [
            "del paziente",
            "dei familiari del paziente ",
            "solo del coniuge del paziente",
            "degli eredi"
        ],
        "answer": "del paziente"
    },
    {
        "question": "Con il D.Lgs. 502/92 si è realizzato?",
        "options": [
            "l'attribuzione di autonomia e responsabilità economica e gestionale alle strutture sanitarie",
            "solo l'attribuzione e responsabilità economica ",
            "solo l'attribuzione e responsabilità gestionale",
            "una minore responsabilità delle regioni in ambito sanitario"
        ],
        "answer": "l'attribuzione di autonomia e responsabilità economica e gestionale alle strutture sanitarie"
    },
    {
        "question": "In che anno nasce il Tribunale per i diritti del Malato?",
        "options": [
            "nel 1980",
            "nel 1990",
            "nel 1992",
            "nel 1982"
        ],
        "answer": "nel 1980"
    },
    {
        "question": "Il consenso inforamato è disciplinato per la I volta:",
        "options": [
            "nel 1946 nel Codice di Norimberga",
            "nel 1986 nel Codice di Norimberga",
            "nel 1996 nel Codice di Norimberga",
            "nel 1966 nel Codice di Norimberga"
        ],
        "answer": "nel 1946 nel Codice di Norimberga"
    },
    {
        "question": "Nel codice DI Norimberga si afferma che: \"il consenso volontario del soggetto umano è…",
        "options": [
            "assolutamente essenziale",
            "assolutamente non essenziale",
            "delegabile",
            "irrilevante"
        ],
        "answer": "assolutamente essenziale"
    },
    {
        "question": "Chi può intervenire se il malato,minorenne, non è in grado di esprimere il suo consenso informato?",
        "options": [
            "i genitori o il tutore ",
            "solo il tutore",
            "Il tribunale per i minorenni",
            "il Direttore Sanitario"
        ],
        "answer": "i genitori o il tutore "
    },
    {
        "question": "I Dati riguardanti lo stato di salute sono:",
        "options": [
            "dati sensibili",
            "dati sanitari",
            "dati pubblici",
            "dati estraibili"
        ],
        "answer": "dati sensibili"
    },
    {
        "question": "I Dati riguardanti lo stato di salute sono dati sensibili e perciò:",
        "options": [
            "rientrano nel sistema di garanzia predisposto con il Codice della Privacy",
            "rientrano nel sistema di garanzia predisposto con il Codice dei Contratti",
            "non rientrano nel sistema di garanzia predisposto con il Codice della Privacy",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "rientrano nel sistema di garanzia predisposto con il Codice della Privacy"
    },
    {
        "question": "Con quale provvedimento è stata introdotta la normativa delle persone divermente abili?",
        "options": [
            "L.104/92",
            "L.833/78",
            "D.Lgs. 165/01",
            "D.Lgs. 75/17"
        ],
        "answer": "L.104/92"
    },
    {
        "question": "Con la legge 104 del 1992 è stata introdotta:",
        "options": [
            "la normativa riguardante le persone diversamente abili",
            "la normativa riguardante gli obblighi di pubblicità e trasparenza",
            "la normativa riguardante le procedure di reclutamento",
            "la riforma della trasparenza amministrativa"
        ],
        "answer": "la normativa riguardante le persone diversamente abili"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'OSMED?",
        "options": [
            "Osservatorio sull’impiego dei medicinali",
            "Organismo mondiale della Sanità",
            "Organismo medico mondiale",
            "Organo sanitario medico e dermatologico"
        ],
        "answer": "Osservatorio sull’impiego dei medicinali"
    },
    {
        "question": "Cos'è il SSN?",
        "options": [
            "E’ lo strumento  operativo per garantire la tutela della salute di tutti i cittadini ",
            "E' lo strumento operativo per la salvaguardia della salute degli stranieri",
            "E' lo strumento operativo solo per la salvaguardia della salute dei disabili",
            "E' lo strumento operativo per la salvaguardia della salute dei lavoratori"
        ],
        "answer": "E’ lo strumento  operativo per garantire la tutela della salute di tutti i cittadini "
    },
    {
        "question": "Attraverso quale  strumento le regioni recepiscono il Piano sanitario nazionale?",
        "options": [
            "Piano sanitario regionale",
            "Programmazione sanitaria regionale",
            "Educazione continua in medicina",
            "Documento sui bisogni di salute della popolazione regionale"
        ],
        "answer": "Piano sanitario regionale"
    },
    {
        "question": "In quale anno fu istituito quello che all’epoca venne denominato ministero della sanità?",
        "options": [
            "1958",
            "1968",
            "1978",
            "1982"
        ],
        "answer": "1958"
    },
    {
        "question": "Quali sono gli strumenti della programmazione sanitaria?",
        "options": [
            "PSN, PSR, Piano attuativo",
            "PSR e Piano attuativo ",
            "solo i Piani Attuativi",
            "PSN e Piano Attuativo"
        ],
        "answer": "PSN, PSR, Piano attuativo"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "I LEA devono essere  uniformi su tutto il territorio nazionale",
            "I LEA non devono essere anche uniformi su tutto il territorio nazionale",
            "Solo alcuni LEA devono essere uniformi su tutto il territorio nazionale",
            "I LEA devono essere anche uniformi su tutto il territorio regionale"
        ],
        "answer": "I LEA devono essere  uniformi su tutto il territorio nazionale"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti affermazioni è falsa?",
        "options": [
            "I LEA non comprendono l'assistenza sanitaria collettivain ambiente di vita  e di lavoro,",
            "I LEA comprendono l'assistenza ospedaliera",
            "I LEA  devono essere  uniformi su tutto il territorio nazionale",
            "L’individuazione dei LEA è effettuata contestualmente alla individuazione delle risorse finanziare destinate al SSN"
        ],
        "answer": "I LEA non comprendono l'assistenza sanitaria collettivain ambiente di vita  e di lavoro,"
    },
    {
        "question": "Con il D.Lgs. 502/92 si è realizzato:",
        "options": [
            "la sostituzione delle USL con Le Aziende Sanitarie",
            "l'abolizione delle Aziende Sanitarie",
            "la sostituzione delle Aziende Sanitarie con le USL",
            "l'abolizione delle USL e delle Aziende Sanitarie"
        ],
        "answer": "la sostituzione delle USL con Le Aziende Sanitarie"
    },
    {
        "question": "La sostituzione delle USL con Le Aziende Sanitarie si è avuto con:",
        "options": [
            "il D.Lgs. 502/92",
            "la L. 833/1978",
            "la L. 104/92",
            "Con la L.405/75"
        ],
        "answer": "il D.Lgs. 502/92"
    },
    {
        "question": "La L. 405/75 ha istituito: ",
        "options": [
            "i consultori familiari",
            "le ASL",
            "le Aziende Sanitarie",
            "il'Istituto Superiore di Sanità"
        ],
        "answer": "i consultori familiari"
    },
    {
        "question": "Quale non è un'attività dei consultori familiari?",
        "options": [
            "vendita di farmaci",
            " attività di promozione della salute",
            "attua programmi di prevenzione dei tumori femminili",
            "garantisce assistenza alla puerpera e al neonato"
        ],
        "answer": "vendita di farmaci"
    },
    {
        "question": "Il Distretto è:",
        "options": [
            "è l'articolazione territoriale dell'Asl",
            "è l'articolazione territoriale delle Regioni",
            "è l'articolazione territoriale dell'AIFA",
            "è l'articolazione territoriale dell'Istututo Superiore di Sanità"
        ],
        "answer": "è l'articolazione territoriale dell'Asl"
    },
    {
        "question": "L'articolazione territoriale dell'Asl è:",
        "options": [
            "il distretto",
            "l'USL",
            "la farmacia",
            "la Regione"
        ],
        "answer": "il distretto"
    },
    {
        "question": "L'ASL coprende i consultori?",
        "options": [
            "si",
            "mai",
            "dipende",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "si"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i medicinali senza obbligo di ricetta?",
        "options": [
            "i medicinali che possono essere utilizzati senz ala prescrizione del medico",
            "i medicinali che non possono essere utilizzati senz ala prescrizione del medico",
            "i medicinali che possono essere rivenduti all'estero",
            "i medicinali non facilmente infiammabili"
        ],
        "answer": "i medicinali che possono essere utilizzati senz ala prescrizione del medico"
    },
    {
        "question": "Le prestazioni riabilitative sono erogate direttamente dalle ASL?",
        "options": [
            "si",
            "no ",
            "solo in alcuni casi",
            "solo se lo richiede personalmente il paziente"
        ],
        "answer": "si"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i medicinali di automedicazione?",
        "options": [
            "medicinali che possono essere  venduti  senza  la  presentazione  di  una  ricetta medica",
            "medicinali che si utilizzano per curare disturbi gravi e non passeggeri",
            "medicinali gratuiti",
            "medicinali dannosi"
        ],
        "answer": "medicinali che possono essere  venduti  senza  la  presentazione  di  una  ricetta medica"
    },
    {
        "question": "L'istituto Superiore di Sanità è:",
        "options": [
            "Un organo tecnico-scietifico del SSN",
            "è un organo solo tecnico del SSN",
            "e' un organo delle ASL",
            "è un organo dello Stato"
        ],
        "answer": "Un organo tecnico-scietifico del SSN"
    },
    {
        "question": "Le ASL hanno:",
        "options": [
            "autonomia gestionale e tecnica",
            "solo autonomia gestionale ",
            "solo autonomia tecnica",
            "né autonomia gestionale né tecnica"
        ],
        "answer": "autonomia gestionale e tecnica"
    },
    {
        "question": "L’Organizzazione Mondiale della Sanità è:",
        "options": [
            "l’Agenzia delle Nazioni Unite specializzata per le questioni sanitarie ",
            "l'Agenzia Medica più importante in Italia",
            "l'Organismo Mediatico della Sanità Italiana",
            "L'Organismo Mediatico della Sanità nel Mondo"
        ],
        "answer": "l’Agenzia delle Nazioni Unite specializzata per le questioni sanitarie "
    },
    {
        "question": "Con il D.Lgs. 229/99 si è:",
        "options": [
            "rafforzato il carattere universalistico e solidaristico del SSN",
            "rafforzato il profilo terapueutico del SSN",
            "indebolito il carattere universalistico e solidaristico del SSN",
            "abolito il SSN"
        ],
        "answer": "rafforzato il carattere universalistico e solidaristico del SSN"
    },
    {
        "question": "Il Bilancio di previsione di un'Azienda Sanitaria è approvato:",
        "options": [
            "dalla Regione",
            "Dal Collegio Sindacale",
            "Dall'AIFA",
            "Dall'ANAC"
        ],
        "answer": "dalla Regione"
    },
    {
        "question": "Ai sensi della normativa vigente, l'infermiere è:",
        "options": [
            "un professionista sanitario",
            "un operatore socio-sanitario",
            "un dirigente sanitario",
            "un referente sanitario"
        ],
        "answer": "un professionista sanitario"
    },
    {
        "question": "I Piani attuativi locali sono adottati:",
        "options": [
            "dal Direttore Generale dell'ASL",
            "Dal Presidente della Regione",
            "dall'AIFA",
            "dal Prefetto"
        ],
        "answer": "dal Direttore Generale dell'ASL"
    },
    {
        "question": "La durata dei Piani Sanitari Regionali è di:",
        "options": [
            "3 anni",
            "2 anni",
            "5 anni",
            "4 anni"
        ],
        "answer": "3 anni"
    },
    {
        "question": "Con il D.L. n. 217 del 2011 è stato istituito:",
        "options": [
            "Il Ministero della Salute",
            "Il Ministero della Sanità",
            "l'AIFA",
            "L'ISS"
        ],
        "answer": "Il Ministero della Salute"
    },
    {
        "question": "I PSR:",
        "options": [
            "devono uniformarisi ai contenuti del PSN",
            "sono uguali per Regioni a Statuto Speciale",
            "sono uguali per tutte le Regioni",
            "sono uguali per tute le Regioni del Nord"
        ],
        "answer": "devono uniformarisi ai contenuti del PSN"
    },
    {
        "question": "Cos'è  un referto?",
        "options": [
            "una relazione scritta rilasciata dal medico che ha sottoposto un paziente a un esame clinico o strumentale",
            "un reato contro l'amministrazione della giustizia",
            "un caso di femminicidio",
            "un reato imputabile ad un medico o un esercente una professione sanitaria"
        ],
        "answer": "una relazione scritta rilasciata dal medico che ha sottoposto un paziente a un esame clinico o strumentale"
    },
    {
        "question": "Cos'è  un referto?",
        "options": [
            "la comunicazione che il medico è tenuto a presentare all'autoritò giudiziaria nei casi in cui la sua opera può essere conseguenza di un delitto",
            "una comunicazione che è tenuto a presentare il Responsabile del Reparto",
            "una prestazione che può essere erogata solo dalle ASL",
            "un diploma universitario"
        ],
        "answer": "la comunicazione che il medico è tenuto a presentare all'autoritò giudiziaria nei casi in cui la sua opera può essere conseguenza di un delitto"
    },
    {
        "question": "Nelle aziende ospedaliere sono presenti i veterinari?",
        "options": [
            "no",
            "si",
            "si ma solo in prossimità di Aziende agricole",
            "si ma solo in prossimità di fattorie"
        ],
        "answer": "no"
    },
    {
        "question": "L'archivio clinico è alle dipendenze dirette del?",
        "options": [
            "Direttore Sanitario",
            "Direttore Amministrativo",
            "Direttore Generale",
            "Medico responsabile della Struttura"
        ],
        "answer": "Direttore Sanitario"
    },
    {
        "question": "L'attività intramoenia è?",
        "options": [
            "prestazioni dei medici  effettuate fuori dal regolare orario di lavoro, che si svolgono all’interno dell’ospedale ",
            "prestazioni dei medici  effettuate fuori dal regolare orario di lavoro, che si svolgono all'esterno dell’ospedale ",
            "prestazioni dei medici  effettuate fuori dal regolare orario di lavoro, che si svolgono all’interno e all'esterno dell’ospedale ",
            "prestazioni dei medici  effettuate fuori dal regolare orario di lavoro, che si svolgono presso gli studi privati"
        ],
        "answer": "prestazioni dei medici  effettuate fuori dal regolare orario di lavoro, che si svolgono all’interno dell’ospedale "
    },
    {
        "question": "Il termine intramoenia:",
        "options": [
            "ha un’origine latina e sta a significare “dentro le mura della città”",
            "ha un’origine latina e sta a significare “mai dentro le mura della città”",
            "ha un’origine inglese e sta a significare “medico privato”",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "ha un’origine latina e sta a significare “dentro le mura della città”"
    },
    {
        "question": "L'attività intramoenia è?",
        "options": [
            "facoltativa",
            "vietata",
            "contraria alla legge",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "facoltativa"
    },
    {
        "question": "Le Regioni:",
        "options": [
            "hanno potestà concorrente con lo Stato in materia sanitaria",
            "hanno potestà esclusiva in materia sanitaria",
            "non hanno alcun tipo di potestà in materia sanitaria",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "hanno potestà concorrente con lo Stato in materia sanitaria"
    },
    {
        "question": "Le funzione di triage è attivata nelle unità operative:",
        "options": [
            "di pronto soccorso-accettazione",
            "di  cardiologia",
            "di gastroenterologia",
            "du urologia"
        ],
        "answer": "di pronto soccorso-accettazione"
    },
    {
        "question": "Nell'ipotesi di assegnazione del codice rosso siamo di fronte:",
        "options": [
            "ad un caso molto critico, con pericolo di vita",
            " ad un caso poco critico",
            "ad un caso mediamente critico",
            "ad un caso non critico"
        ],
        "answer": "ad un caso molto critico, con pericolo di vita"
    },
    {
        "question": "Nell'ipotesi di assegnazione del codice  giallo siamo di fronte:",
        "options": [
            "ad un caso mediamente critico con possibile pericolo di vita",
            "ad un caso poco critico",
            "ad un caso molto critico",
            "ad un caso non critico"
        ],
        "answer": "ad un caso mediamente critico con possibile pericolo di vita"
    },
    {
        "question": "Nell'ipotesi di assegnazione del codice verde siamo di fronte:",
        "options": [
            "ad un caso poco critico con assenza di rischi evolutivi",
            "ad un caso molto critico",
            "ad un caso mediamente critico",
            "ad un caos non critico"
        ],
        "answer": "ad un caso poco critico con assenza di rischi evolutivi"
    },
    {
        "question": "Nell'ipotesi di assegnazione del codice  bianco siamo di fronte:",
        "options": [
            "ad un caso non critico",
            "ad un caso molto critico",
            "ad un caso mediamente critico",
            "ad un caso poco critico"
        ],
        "answer": "ad un caso non critico"
    },
    {
        "question": "L'organizzazione interna di un Azienda Ospedaliera è su base:",
        "options": [
            "Dipartimentale",
            "Disrettuale",
            "Comunale",
            "Regionale"
        ],
        "answer": "Dipartimentale"
    },
    {
        "question": "La degenza medica è:",
        "options": [
            "il tempo che viene impiegato per lo svolgiemnto dell'attività sanitaria",
            "ll tempo che non viene impiegato per lo svolgiemnto dell'attività sanitaria",
            "E' il numero in media dei pazienti",
            "il tempo impiegato per la pulizia delle strutture sanitarie"
        ],
        "answer": "il tempo che viene impiegato per lo svolgiemnto dell'attività sanitaria"
    },
    {
        "question": "Il Dipartimento al suo interno si articola:",
        "options": [
            "in UOC e UOS",
            "solo UOC",
            "in IRCCS ",
            "solo UOS"
        ],
        "answer": "in UOC e UOS"
    },
    {
        "question": "Il Direttore Generale:",
        "options": [
            "non è elegibile in incarichi politichi",
            " è elegibile in incarichi politichi",
            " è elegibile solo  in incarichi politichi parlamentari",
            "è elegibile in incarichi politichi se ha compiuto 50 anni"
        ],
        "answer": "non è elegibile in incarichi politichi"
    },
    {
        "question": "Il Collegio Sindacale di un'Azienda Sanitaria dura:",
        "options": [
            "3 anni",
            "5 anni",
            "9 anni",
            "2 anni"
        ],
        "answer": "3 anni"
    },
    {
        "question": "Le ASL fanno parte:",
        "options": [
            "del servizio sanitario nazionale",
            "del servizio sanitario regionale",
            "del servizio di pronto soccorso-accettazione",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "del servizio sanitario nazionale"
    },
    {
        "question": "Il servizio di guardia medica è:",
        "options": [
            "oggi è detto di continuità assistenziale",
            "è detto anche di assistenza alternativa",
            "è detto anche di assistenza veloce",
            "è detto anche di assistenza sanitaria"
        ],
        "answer": "oggi è detto di continuità assistenziale"
    },
    {
        "question": "Il servizio di continuità assistenziale è:",
        "options": [
            "l'ex Guardia Medica",
            "è l'ex  consultorio familiare",
            "è l'ex casa di riposo",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "l'ex Guardia Medica"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'E.C.M.? ",
        "options": [
            "un sistema di aggiornamento grazie al quale il professionista sanitario si aggiorna per rispondere ai bisogni dei pazienti",
            "un organismo che riunisce le Federazioni Nazionali degli Ordini e dei Collegi e le Associazioni dei professionisti coinvolti nel progetto di Educazione Continua in Medicina",
            "un organismo di Eventi a Cultura Medica",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "un sistema di aggiornamento grazie al quale il professionista sanitario si aggiorna per rispondere ai bisogni dei pazienti"
    },
    {
        "question": "L'acronimo E.C.M. significa:",
        "options": [
            "Educazione continua in medicina",
            "Elevata competenza medica",
            "Evidente competenza medica",
            "Economico circuito medico"
        ],
        "answer": "Educazione continua in medicina"
    },
    {
        "question": "Il regime di ricovero del day hospital è:",
        "options": [
            "un ricovero o ciclo di rcoveri programmato/i",
            "il pernottamento in ospedale",
            "il pernottamento in ospedale per alcui giorni",
            "la permanenza per più di sei ore in ospedale"
        ],
        "answer": "un ricovero o ciclo di rcoveri programmato/i"
    },
    {
        "question": "Il diritto alla salute è tutelato? ",
        "options": [
            "dall'art. 32 della Costituzione",
            "dall'art. 42 della Costituzione",
            "dall'art. 52 della Costituzione",
            "dall'art. 62 della Costituzione"
        ],
        "answer": "dall'art. 32 della Costituzione"
    },
    {
        "question": "L'art. 32 della Costituzione tutela:",
        "options": [
            "il diritto alla salute",
            "il diritto al ricovero",
            "il diritto alla nutrizione",
            "il diritto a ricevere visite"
        ],
        "answer": "il diritto alla salute"
    },
    {
        "question": "Cosa sono le sperimetazioni gestionali?",
        "options": [
            "forme di collaborazione pubblico-privato",
            "leggi regionali",
            "codici di comportamento",
            NaN
        ],
        "answer": "forme di collaborazione pubblico-privato"
    },
    {
        "question": "Un medico può rifiutare le prestazione professionale?",
        "options": [
            "Si, quando vengono richieste prestazioni in contrasto con ila propria coscienzao con i propri convincimenti tecnico-scientifico, a meno che il rifiuto non sia tanto grave da arrecare nocumento per la salute della persona",
            "no, in nessun caso",
            "dipende dal tipo di specializzazione del medico",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Si, quando vengono richieste prestazioni in contrasto con ila propria coscienzao con i propri convincimenti tecnico-scientifico, a meno che il rifiuto non sia tanto grave da arrecare nocumento per la salute della persona"
    },
    {
        "question": "L'infermiere:",
        "options": [
            "può presta attività di consulenza ",
            "non può prestare mai attività di consulenza",
            "quasi mai può prestare attività di consulenza",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "può presta attività di consulenza "
    },
    {
        "question": "Ai sensi dell'art. 2 del  Codice Deontologico degli infemieri l'assistenza infermieristicaa è serivzio:",
        "options": [
            "alla persona, alla famiglia e alla collettivà",
            "solo alla famiglia",
            "solo alla persona ",
            "solo alla collettività"
        ],
        "answer": "alla persona, alla famiglia e alla collettivà"
    },
    {
        "question": "Ai sensi dell'art. 78 del Codice Deontologico degli infermieri, in caso di conflitti tra diverse visioni etiche si ricorre al:",
        "options": [
            "dialogo",
            "alla consiglio di Disciplina",
            "Al Direttore Generale",
            "Al Medico Responsabile del Reparto"
        ],
        "answer": "dialogo"
    },
    {
        "question": "L'infermiere, ai sensi dell'art. 1 del Codice Deontologico,",
        "options": [
            "è professionista sanitario",
            "è professionista pubblico",
            "è un operatore pubblico",
            "è il Responsabile del Reparto"
        ],
        "answer": "è professionista sanitario"
    },
    {
        "question": "La norma giuridica costituisce una regola precostituita che disciplina in astratto la condotta dei:",
        "options": [
            "consociati",
            "malati",
            "dipendeti pubblici",
            "membri del Parlamento"
        ],
        "answer": "consociati"
    },
    {
        "question": "La norma giuridica si caratterizza per:",
        "options": [
            "generalitò e astrattezza ",
            "individualità ",
            "negatività",
            "interiorità"
        ],
        "answer": "generalitò e astrattezza "
    },
    {
        "question": "La norma giuridica è:",
        "options": [
            "imperativa",
            "facoltativa",
            "non vincolante",
            "opzionale"
        ],
        "answer": "imperativa"
    },
    {
        "question": "La Costituzione Italiana è entrata in vigore il:",
        "options": [
            "1948-01-01 00:00:00",
            "1952-01-01 00:00:00",
            "1948-12-25 00:00:00",
            "1926-01-10 00:00:00"
        ],
        "answer": "1948-01-01 00:00:00"
    },
    {
        "question": "La L. 296/58 è nota perché:",
        "options": [
            "legge istitutiva del Ministero della Sanità",
            "legge abolitrice del Ministero della Sanità",
            "legge istitutiva del SSN",
            "legge abolitrice del SSN"
        ],
        "answer": "legge istitutiva del Ministero della Sanità"
    },
    {
        "question": "La L. 833/78 è nota poiché:",
        "options": [
            "istitutiva del SSN",
            "abolitrice del Ministero della Salute",
            "istitutiva del Ministero della Salute",
            "abolitrice del SSN"
        ],
        "answer": "istitutiva del SSN"
    },
    {
        "question": "Presso quale Ministero ha sede il Consiglio Superiore di Sanità:",
        "options": [
            "Ministero della Salute",
            "Mistero della Giustizia",
            "Mistero dell'Economia  e delle Finanze",
            "Ministero del Lavoro e delle Politiche sociali"
        ],
        "answer": "Ministero della Salute"
    },
    {
        "question": "Il Consiglio Superiore di Sanità prende in esame i fatti riguardanti la salute pubblica su richiesta del:",
        "options": [
            "Ministero della Salute",
            "Mistero della Giustizia",
            "Mistero dell'Economia  e delle Finanze",
            "Ministero della Difesa"
        ],
        "answer": "Ministero della Salute"
    },
    {
        "question": "Il Ministero della Salute si articola in:",
        "options": [
            "12 Direzioni Generali",
            "22 Direzioni Generali",
            "32 Direzioni Generali",
            "42 Direzioni Generali"
        ],
        "answer": "12 Direzioni Generali"
    },
    {
        "question": "L'Istituto Superiore di Sanità è:",
        "options": [
            "è ente di vigilanza dell'amministrazione sanitaria",
            "non è ente di vigilanza dell'amministrazione sanitaria",
            "è ente regionale dell'amministrazione sanitaria",
            "è ente comunale dell'amministrazione sanitaria"
        ],
        "answer": "è ente di vigilanza dell'amministrazione sanitaria"
    },
    {
        "question": "L'AIFA autorizza la commercializzazione di:",
        "options": [
            "farmaci",
            "siringe ",
            "di prodotti agricoli",
            "solo delle uova"
        ],
        "answer": "farmaci"
    },
    {
        "question": "L'acronimo AGENAS indica:",
        "options": [
            "l'Agenzia nazionale per i servizi sanitari regionali",
            "l'Agenzia nazionale per i servizi sanitari comunali",
            "l'Agenzia nazionale per i servizi sanitariinterdipartiimentale",
            "l'Agenzia nazionale per i servizi sanitari per i disabili"
        ],
        "answer": "l'Agenzia nazionale per i servizi sanitari regionali"
    },
    {
        "question": "L'AGENAS",
        "options": [
            "fungendo da raccordo fra centro e organismi territoriali,ha compiti di supporto alle attivtià regionali, di valutazione comparativa dei costie  dei rendimenti dei servizi resi ai cittadini",
            "non funge da raccordo fra centro e organismi territoriali",
            "non ha compiti di supporto delle attività regionali",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "fungendo da raccordo fra centro e organismi territoriali,ha compiti di supporto alle attivtià regionali, di valutazione comparativa dei costie  dei rendimenti dei servizi resi ai cittadini"
    },
    {
        "question": "Organi dell'AGENAS sono:",
        "options": [
            "Il Presidente, il collegio di amministarzione e collegio dei revisoridei conti",
            "Presidente e collegio di revisione dei conti",
            "Presidente e revisore dei Conti",
            "Presidente e collegio di amministrazione"
        ],
        "answer": "Il Presidente, il collegio di amministarzione e collegio dei revisoridei conti"
    },
    {
        "question": "Presso l'AGENAS è istituita:",
        "options": [
            "La commissione nazionale per l'accreditamento e la qualità dei servizi sanitari",
            "La commissione comunitaria di controllo dei servizi sanitari",
            "La commissione comunale di controllo dei servizi sanitari",
            "La commissione regionale di controllo dei servizi sanitari"
        ],
        "answer": "La commissione nazionale per l'accreditamento e la qualità dei servizi sanitari"
    },
    {
        "question": "Gli IRCCS sono sottoposti alla vigilanza:",
        "options": [
            "del Ministero della Salute",
            "del Ministero della Giustizia",
            "del Ministero dell'Economia e delle Finanze ",
            "del Ministero della Difesa"
        ],
        "answer": "del Ministero della Salute"
    },
    {
        "question": "L'acronimo IZS sta per:",
        "options": [
            "istituto zooprofilattici sperimentaizonali ",
            "istituto sanitario per gli animali",
            "istiutuo medico per gli animali",
            "Istituto Pediatrico delle Assistenti e Vigilatrici italiane"
        ],
        "answer": "istituto zooprofilattici sperimentaizonali "
    },
    {
        "question": "GLI IZS assicurano:",
        "options": [
            "la sorveglianza epidemiologica, la ricerca sperimentalela diagnostica nell'ambito ddel controllo ufficiale degli alimenti",
            "la ricerca sperimentalela della fecondità",
            "le indagini sulle epidemie",
            "la sorveglianza sanitaria"
        ],
        "answer": "la sorveglianza epidemiologica, la ricerca sperimentalela diagnostica nell'ambito ddel controllo ufficiale degli alimenti"
    },
    {
        "question": "La Croce Rossa Italiana è staat costituita nel:",
        "options": [
            "1864",
            "1994",
            "1954",
            "2004"
        ],
        "answer": "1864"
    },
    {
        "question": "L'acronimo LILT indica:",
        "options": [
            "la lega italiana per la lotta contro i tumori",
            "la lega italiana lodevole nel trattamento sanitario",
            "linee essenziali in materia alimentare",
            "limiti territoriali in ambito sanitario"
        ],
        "answer": "la lega italiana per la lotta contro i tumori"
    },
    {
        "question": "La lega italiana per la lotta contro i tumori è stata istiutita nel:",
        "options": [
            "1927",
            "1987",
            "1997",
            "2001"
        ],
        "answer": "1927"
    },
    {
        "question": "L'acronimo FAO indica:",
        "options": [
            "Food and Agricolture Organization",
            "famous and food",
            "organization of food",
            "famous organizzazion of  Africa"
        ],
        "answer": "Food and Agricolture Organization"
    },
    {
        "question": "Esistono organi periferici del Ministero della Salute:",
        "options": [
            "si",
            "no",
            "si, sono circa 8 ",
            "si, sono circa 18 "
        ],
        "answer": "si"
    },
    {
        "question": "Il Prefetto rappresenta:",
        "options": [
            "la massima autorità provinciale",
            "la massima autortà comunale",
            "la massima autorità statale ",
            "la massima autorità regionale"
        ],
        "answer": "la massima autorità provinciale"
    },
    {
        "question": "Il SSN si ispira: ",
        "options": [
            "al principio di universalità degli utenti",
            "al principio di individualità degli utenti",
            "al principio di conoscibilità degli utenti",
            "al principio di elettività degli utenti"
        ],
        "answer": "al principio di universalità degli utenti"
    },
    {
        "question": "L'asssitenza sanitaria è:",
        "options": [
            "garantita a tutti coloro (persone fisiche) che risiedono o dimorano nel territorio della Repubblica",
            "garantita a tutti coloro (persone giuridiche)  con sede legale nel territorio della Repubblica",
            "garantita a tutti , persone fisiche e giuridiche",
            "è garantita solo alle persone giuridiche con sede legale nel territorio della Repubblica"
        ],
        "answer": "garantita a tutti coloro (persone fisiche) che risiedono o dimorano nel territorio della Repubblica"
    },
    {
        "question": "ll 1978 è l'anno in cui:",
        "options": [
            "è stato istituito del SSN",
            "è stato abolito il SSN",
            "è stato istituito il Ministero della Sanità ",
            "è stato abolito il Ministero della Sanità"
        ],
        "answer": "è stato istituito del SSN"
    },
    {
        "question": " Il SSN si articola  secondo:",
        "options": [
            "3 livelli",
            "5 livelli",
            "8 livelli",
            "10 livelli"
        ],
        "answer": "3 livelli"
    },
    {
        "question": "Il SSN si articola secondo 3 livelli:",
        "options": [
            "centrale,regionale e locale",
            "internazionale, nazionale e estero",
            "internazionale, nazionale e centrale",
            "nazionale, estero e regionale"
        ],
        "answer": "centrale,regionale e locale"
    },
    {
        "question": "La figura del Sindaco è:",
        "options": [
            "Autorità Sanitaria Locale",
            "Aiutorità Sanitaria Regionale",
            "Autorità Sanitaria Nazionale",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Autorità Sanitaria Locale"
    },
    {
        "question": "la Legge Costituzionale del 18 ottobre del 2001 ha:",
        "options": [
            "modificato il titolo V della Costiuzione",
            "modificato il titolo I della Costiuzione",
            "modificato il titolo II della Costiuzione",
            "modificato il titolo III della Costiuzione"
        ],
        "answer": "modificato il titolo V della Costiuzione"
    },
    {
        "question": "L'AIFA è presieduta dal Ministero della Salure:",
        "options": [
            "mai",
            "sempre",
            "si, tranne nei casi di approvazione diel bilancio",
            "si, tranne quando viene nominato il Direttore Generale"
        ],
        "answer": "mai"
    },
    {
        "question": "I referti medici possono essere consegnati attraverso alcuni strumenti digitali?",
        "options": [
            "Si, in base ad espressa norma",
            "si, ma solo per i referti ospedalieri",
            "SI, ma non per tutti i tipi di referti",
            "no, in base ad una norma"
        ],
        "answer": "Si, in base ad espressa norma"
    },
    {
        "question": "Chi controlla le officine di Produzione elle Aziende Farmaceutiche? ",
        "options": [
            "L'AIFA",
            "La Regione",
            "L'AGENAS",
            "L'IRCCS "
        ],
        "answer": "L'AIFA"
    },
    {
        "question": "Quali prestazioni deve assicurare un ospedale?",
        "options": [
            "tutte e procedere ad acquisire altrove quelle che non riesce a fornire",
            "solo le prestazioni di base",
            "solo quelle a carico del paziente",
            "solo quelle per le quali sono state stilate le liste di attesa"
        ],
        "answer": "tutte e procedere ad acquisire altrove quelle che non riesce a fornire"
    },
    {
        "question": "Cos'è il CUP?",
        "options": [
            "Il Centro Unificato di Prenotazione",
            "Il Comitato Unico di Pensione",
            "Il Comitato Unico di Patologia",
            "Il Centro Unico Pediatrico"
        ],
        "answer": "Il Centro Unificato di Prenotazione"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende oer Centro Unificato di Prenotazione?",
        "options": [
            " sistema centralizzato informatizzato di prenotazione   delle   prestazioni   sanitarie",
            "il piano dei fabbisogni di un'Azienda Ospedaliera",
            "Il Codice di comportamento di un'Azienda Ospedaliera",
            "Il Codice disciplianre di un'Azienda Ospedaliera"
        ],
        "answer": " sistema centralizzato informatizzato di prenotazione   delle   prestazioni   sanitarie"
    },
    {
        "question": "Chi fornisce i Libretti Sanitari personali?",
        "options": [
            "L'ASL",
            "Le Regioni",
            "Il Comune",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "L'ASL"
    },
    {
        "question": "A chi spetta attuare  il SSN?",
        "options": [
            "Allo Stato, alle Regioni, agli Enti e alle Aziende Sanitarie",
            "Solo alle Aziende Sanitarie",
            "Solo lo Stato",
            "solo le regioni"
        ],
        "answer": "Allo Stato, alle Regioni, agli Enti e alle Aziende Sanitarie"
    },
    {
        "question": "La definzione di efficacia sanità:",
        "options": [
            "è il rapporto tra gli obiettivi raggiunti e gli obiettivi programmati",
            "è il rapporto tra le risorse disponibili e le risorse programmate",
            "è il rapporto tra risorse disponibli e le risorse utilizzate ",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "è il rapporto tra gli obiettivi raggiunti e gli obiettivi programmati"
    },
    {
        "question": "La Carta dei Servizi è stata istituita con:",
        "options": [
            "D.P.C.M. 19 maggio 1995",
            "Legge 502/1992",
            "Legge 833/1978",
            "D.Lgs. 165/01"
        ],
        "answer": "D.P.C.M. 19 maggio 1995"
    },
    {
        "question": "Quale deve essere l'altezza minima delle vie delle uscite di emergenza?",
        "options": [
            "2 metri",
            "1 metro",
            "5 metri",
            "7 metri"
        ],
        "answer": "2 metri"
    },
    {
        "question": "IL reappresentante legale dell'Azienda Sanitaria è:",
        "options": [
            "Il Direttore Generale",
            "Il Direttore Saanitario",
            "Il Revisore Contabile",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Il Direttore Generale"
    },
    {
        "question": "Cos'è il SIT?",
        "options": [
            "Il sistema informativo trapianti",
            "Il sistema informatico dei traumi",
            "il Il sistema informatizzato deele terapie",
            "Il sistema internazionale della topologia"
        ],
        "answer": "Il sistema informativo trapianti"
    },
    {
        "question": "I prodotti solari sono considerati:",
        "options": [
            "prodotti cosmetici, disciplinati dal Relamento (CE) N. 1223/2009",
            "MEDICINALI DI AUTOMEDICAZIONE",
            "dispositivi medici",
            "medicinali pediatrici"
        ],
        "answer": "prodotti cosmetici, disciplinati dal Relamento (CE) N. 1223/2009"
    },
    {
        "question": "I Piani Attuatuvu Locali, sono adottati:",
        "options": [
            "dal Direttore Generale dell'ASL",
            "dal Presidente della Giunta Regionale",
            "dal Direttore Sanitario dell'ASL",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "dal Direttore Generale dell'ASL"
    },
    {
        "question": "Quale Ente autorizza i Servizi Trasfusionali:",
        "options": [
            "Le Regioni e le Province autonome",
            "Il Ministero della Salute",
            "solo le Regioni ",
            "solo le Pronvince autonome"
        ],
        "answer": "Le Regioni e le Province autonome"
    },
    {
        "question": "L'interruzione volontaria di gravidanza è disciplinata:",
        "options": [
            "dalla L.194/1978",
            "dalla L.59/1975",
            "dalla L.833/1978",
            "dalla L..104/92"
        ],
        "answer": "dalla L.194/1978"
    },
    {
        "question": "L' OSS  è:",
        "options": [
            "una figura ausiliara, di supporto all'assistenza infermieristica",
            "un infermiere",
            "un infermiere che però lavora solo in strutture pubbliche",
            "un assistente di laborazorio "
        ],
        "answer": "una figura ausiliara, di supporto all'assistenza infermieristica"
    },
    {
        "question": "L' OSS, è stato legalmente istituito dalla:",
        "options": [
            "Conferenza Stato/Regione del 22 febbraio del 2001",
            "Conferenza Stato/Regione del 22 febbraio del 2011",
            "Conferenza Stato/Regione del 22 febbraio del 2015",
            "Conferenza Stato/Regione del 30 gennaio 2000"
        ],
        "answer": "Conferenza Stato/Regione del 22 febbraio del 2001"
    },
    {
        "question": "L'attestato di qualifica OSS si consegue:",
        "options": [
            "al termine di uno specifico percorso di formazione professionale",
            "al termine di un percorso universitario",
            "al termine di un percorso dipartimentale",
            "a seguito di un corso di diversi anni"
        ],
        "answer": "al termine di uno specifico percorso di formazione professionale"
    },
    {
        "question": "L'OSS svolge:",
        "options": [
            "un'attività indirizzata a soddisfare i bisogni primari della persona, favorisce il benessere e l'autonomia della persona",
            "attività di docenza",
            "attività di consulenza medica ",
            "prestazioni specialistiche ambulatoriali"
        ],
        "answer": "un'attività indirizzata a soddisfare i bisogni primari della persona, favorisce il benessere e l'autonomia della persona"
    },
    {
        "question": "L'OSS:",
        "options": [
            "è colui che si occupa dell'attività indirizzata a soddisfare i bisogni primari della persona",
            "è il responsabile del reparto",
            "è responsabile del Centro Trasfusionale",
            "è respsosabile solo di alcune stanze di ogni reparto"
        ],
        "answer": "è colui che si occupa dell'attività indirizzata a soddisfare i bisogni primari della persona"
    },
    {
        "question": "L'infermiere è:",
        "options": [
            "l'operatore sanitario in possesso del diploma universitario abilitante e dell'iscrizione all'abo professionale",
            "l'operatore sanitario in possesso del percorso di formazione professionale",
            "l'operatore sanitario in possesso della sola iscrizione all'albo professionale",
            "l'operatore sanitario in possesso del diploma di scuola secondaria di primo grado"
        ],
        "answer": "l'operatore sanitario in possesso del diploma universitario abilitante e dell'iscrizione all'abo professionale"
    },
    {
        "question": "L'OSS deve occuparsi:",
        "options": [
            "dell'assistenza diretta alla persona e al suo ambientee di vita",
            "solo della cura degli ambienti del reparto",
            "dell'attività gestionale del reparto",
            "delle pulizie"
        ],
        "answer": "dell'assistenza diretta alla persona e al suo ambientee di vita"
    },
    {
        "question": "L'OSS non deve occuparsi:",
        "options": [
            "di scrivere i referti",
            "dell'assistenza diretta alla persona",
            "dell'asssitenza dell'ambiente in cui si trova il paziente",
            "delle medicazioni semplici e dei Bendaggi"
        ],
        "answer": "di scrivere i referti"
    },
    {
        "question": "L'OSS esegue sotto la supervisione  e le direttive dell'infermiere:",
        "options": [
            "medicazioni semplici e bendaggi",
            "Il percorso di formazione professionala",
            "la cura del paziente in cui si trova il paziente",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "medicazioni semplici e bendaggi"
    },
    {
        "question": "La formazione dell'operatore socio sanitarioè: ",
        "options": [
            " di competenza della Regione",
            "di competenza statale",
            "di competenza del Ministero della Salute",
            "di competenza del Ministero del lavoro e delle politiche sociali"
        ],
        "answer": " di competenza della Regione"
    },
    {
        "question": "Le attività dell'OSS sono rivolte:",
        "options": [
            "alle persone e al suo ambiente di vita ",
            "solo alle persone",
            "soo allìambiente di vita delle persone",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "alle persone e al suo ambiente di vita "
    },
    {
        "question": "L'OSS svolge la sua attività:",
        "options": [
            "si anel settore sociale sia in quello sanitario",
            "solo in quello sanitario",
            "solo in quello sociale",
            "solo nei reparti pediatrici"
        ],
        "answer": "si anel settore sociale sia in quello sanitario"
    },
    {
        "question": "Per l'accesso ai corsi di formazione è richiesto:",
        "options": [
            "il diploma della scuola dell'obbligo",
            "il diploma di istruzione secondaria di secondo grado",
            "il diploma universitario",
            "la scuola dell'infanzia"
        ],
        "answer": "il diploma della scuola dell'obbligo"
    },
    {
        "question": "I corsi di formazione per OSS devono avere durata:",
        "options": [
            "annuale",
            "biennale",
            "triennale",
            "quadriennale"
        ],
        "answer": "annuale"
    },
    {
        "question": "Ogni corso di formazione oer OSS devono essere articolati secondo i seguenti moduli didattici:",
        "options": [
            "un modulo di base e un modulo professioanlizzante",
            "un modulo di base",
            "un modulo santario e un modulo sociale",
            "un modulo interdisciplianre"
        ],
        "answer": "un modulo di base e un modulo professioanlizzante"
    },
    {
        "question": "Oltre al corso di qualificazione di base, per gli Oss sono previsti: ",
        "options": [
            "sono previsti moduli di formazione integrativa, per un massimo di 200 ore di cui 100 di tirocinio",
            "Sono previste solo 100 ore di tirocinio",
            "sono previste 100 ore di tirocinio ma solo per gli OSS delle Pronvince autonome",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "sono previsti moduli di formazione integrativa, per un massimo di 200 ore di cui 100 di tirocinio"
    },
    {
        "question": "Al termine  del corso di Formazione per gli OSS:",
        "options": [
            "bisogna procedere a una prova teorica e a una prova pratica ",
            "solo alla prova pratica",
            "alla prova pratica ma solo per gli OSS delle Pronvince autonome",
            "alla prova pratica ma solo per gli OSS delle Regioni autonome"
        ],
        "answer": "bisogna procedere a una prova teorica e a una prova pratica "
    },
    {
        "question": "L'OSS deve saper: ",
        "options": [
            "lavorare in equipe",
            "lavorare solo con l'equipe medica",
            "solo con l'equipe infermieristica",
            "solo con i Direttore delle UUOOCC"
        ],
        "answer": "lavorare in equipe"
    },
    {
        "question": "In che anno è stato istiutito legalmete l'OSS:",
        "options": [
            "2001",
            "2010",
            "1990",
            "1980"
        ],
        "answer": "2001"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'accreditamento Nazionale?",
        "options": [
            "L'autorizzazione ad erogare prestazioni per conto del SSN",
            "La trasformazione di una struttura sanitaria in struttura pubblica",
            "la trasformazione di un Dipartimento in un altro",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "L'autorizzazione ad erogare prestazioni per conto del SSN"
    },
    {
        "question": "Nelle Aziende Ospedaliere:",
        "options": [
            "non è presente il veterinario",
            "il veterinario è presente solo nelle Province Autonome",
            "In veterinario è presente solo nelle Regioni Autonome",
            "il veterinario è sempre presente"
        ],
        "answer": "non è presente il veterinario"
    },
    {
        "question": "Per diritto di accesso si intende:",
        "options": [
            "il diritto degli interessati di prendere visione e di estrarre copia di documenti amministrativi",
            "il diritto degli interessati ed ei controinteressati di accedere nei luoghi pubblici",
            "il diritto degli interessati di accedere negli ospedali del SSN",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "il diritto degli interessati di prendere visione e di estrarre copia di documenti amministrativi"
    },
    {
        "question": "L'attività ddella PA è retta da criteri di :",
        "options": [
            "economicità,efficacia, pubblicità e trasparenza",
            "genericità e di non pubblicità",
            "genericità e di non trasparenza",
            "individualità e competitività"
        ],
        "answer": "economicità,efficacia, pubblicità e trasparenza"
    },
    {
        "question": "I termini per la conclusione del procedimento amministrativo decorrono:",
        "options": [
            "dall'inizio del procedimento d'ufficio o dal ricevimento della domanda, se il procedimento è ad iniziativa di parte",
            "dal ricevimento della domanda",
            "dall'inizio del procedimento sia il procedimento è avviato d'uffio sia se è ad iniziativa di parte",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "dall'inizio del procedimento d'ufficio o dal ricevimento della domanda, se il procedimento è ad iniziativa di parte"
    },
    {
        "question": "Il termine per conclusione del procedimento amministrativo  è di regola:",
        "options": [
            "di 30 gg",
            "di 35 gg",
            "di 40 gg",
            "di 45 gg"
        ],
        "answer": "di 30 gg"
    },
    {
        "question": "OgnI provvedimento amministrativo:",
        "options": [
            "deve essere motivato",
            "non deve essere quasi  mai motivato",
            "deve essere motivato solo se attivato su istanza di parte",
            "deve essere motivato solo se attivato d'ufficio"
        ],
        "answer": "deve essere motivato"
    },
    {
        "question": "Le amministrazioni pubbliche incentivano:",
        "options": [
            "l'uso della telematica",
            "il disuso della telematica",
            "l'utilizzo del materiale di cancelleria",
            "l'utilizzo del materiale infiammabile"
        ],
        "answer": "l'uso della telematica"
    },
    {
        "question": "IL Responsabile del procedimento amministrativo:",
        "options": [
            "valuta l'amminissibilità delle condizioni, i requisiiti di legittimità e i presupposti rilevanti per l'emanazione del procedimento",
            "cura solo le comunicazioni, le pubblicazioni e le notifiche",
            "non adotta il provvedimento finale",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "valuta l'amminissibilità delle condizioni, i requisiiti di legittimità e i presupposti rilevanti per l'emanazione del procedimento"
    },
    {
        "question": "L'amministrazione provvede a dare notizia dell'avvio del procedimento mediante:",
        "options": [
            "comunicazione personale",
            "comunicazione generale",
            "mai comunicazione personale",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "comunicazione personale"
    },
    {
        "question": "Nelle comucazioni dell'avvio del procedimento devono essere indicati:",
        "options": [
            "l'amministrazione competente ",
            "mai l'oggetto del procedimento promosso",
            "la persona o l'ufficio non responsabile del procedimento",
            "la data di nomina del Responsabile del procedimento"
        ],
        "answer": "l'amministrazione competente "
    },
    {
        "question": "Le amministrazioni possono:",
        "options": [
            "sempre concludere accordi",
            "non possono mai concludere accordi",
            "possono concludere accordi per disciplinare lo svolgimento di attività di interesse non comune",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "sempre concludere accordi"
    },
    {
        "question": "I dirigenti di uffici dirigenziali esercitano i seguenti compiti:",
        "options": [
            "formulano proposte ed esprimono parere al Ministro, nelle materie di sua competenza",
            "non curano l'attuazione dei piani, programmi e direttive generali definite dal Ministro",
            "non adottano gli atti e i provvedimenti amministrativi",
            "non curano i rapporti con gli Uffici dell'Unione Europea"
        ],
        "answer": "formulano proposte ed esprimono parere al Ministro, nelle materie di sua competenza"
    },
    {
        "question": "Il Governo deinisce:",
        "options": [
            "un codice di comportamento dei dipendenti pubblici delle PP.AA.",
            "non può definire un codice di comportamento delle PP.AA.",
            "un codice di comportamento dei dipendenti privati",
            "un codice di comportamento per le Aziende private"
        ],
        "answer": "un codice di comportamento dei dipendenti pubblici delle PP.AA."
    },
    {
        "question": "L a violazione dei doveri contenuti nel codice di comportamento è fonte:",
        "options": [
            "di responsabilità disciplinare",
            "di responsabilità generale",
            "di responsabilità cumulativa ",
            "di responsabilità complementare"
        ],
        "answer": "di responsabilità disciplinare"
    },
    {
        "question": "L'ufficio competente per i procedimenti disciplinari conclude il procedimento entro:",
        "options": [
            "120 gg",
            "190 gg",
            "230 gg",
            "300 gg"
        ],
        "answer": "120 gg"
    },
    {
        "question": "Tutte le controversie relative ai rapporti di lavoro alle dipendenze delle PP.AA sono devolute:",
        "options": [
            "al giudice ordinario, in funzione di giudice del lavoro",
            "al giudice penale",
            "al giudice amministrativo ",
            "al giudice ordinairo, in funzione di giudice fallimentare"
        ],
        "answer": "al giudice ordinario, in funzione di giudice del lavoro"
    },
    {
        "question": "Il ldipendente pubblico:",
        "options": [
            "è chiamato a svolgere il proprio lavoro in maniera esclusiva",
            "è dipendente di tutte le PP.AA. ",
            "non possono mai esercitare la libera professione",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "è chiamato a svolgere il proprio lavoro in maniera esclusiva"
    },
    {
        "question": "A quale ente spetta deliberara la costituzione di un'Azienda Ospedaliera?",
        "options": [
            "Al Consiglio dei Ministri",
            "Alla Provincia",
            "Al Comune",
            "Al Ministro della Salure"
        ],
        "answer": "Al Consiglio dei Ministri"
    },
    {
        "question": "A quale autorità spetta individuare la tipologia delle prestazioni specialistiche erogabili nell'ambito del SSN?",
        "options": [
            "Al Ministro della Salute",
            "Alla Provincia",
            "Al Comune",
            "Al Consiglio dei Ministri "
        ],
        "answer": "Al Ministro della Salute"
    },
    {
        "question": "Chi è l'ente che determina la determinazione dei principi organizzativi e strutturali della ASL?",
        "options": [
            "La Regione",
            "La Provincia",
            "Il Comune",
            "Il Ministro della Salure"
        ],
        "answer": "La Regione"
    },
    {
        "question": "A quale ente compete la materia delle autorizzazioni alle Istituzioni Sanitarie Private?",
        "options": [
            "Alla Regione",
            "Alla Provincia",
            "Al Comune",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Alla Regione"
    },
    {
        "question": "A chi spetta la titolarità delle funzioni afferenti la sanità penitenziaria?",
        "options": [
            "Al Servizio Sanitario Nazionale",
            "Al Consiglio dei Ministri",
            "Al Ministro della Salute",
            "Al ogni Direttore del carcere"
        ],
        "answer": "Al Servizio Sanitario Nazionale"
    },
    {
        "question": "A chi spetta l'emanazione delle linee guida circa le tecniche di proceazione medicalmente assistita?",
        "options": [
            "Al Ministero della Salute",
            "Al Comune dove risiede la donna interessata alla procrezione",
            "Alla Regione dove risiede la donna interessata alla procrezione",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Al Ministero della Salute"
    },
    {
        "question": "A chi spettano le funzioni legislative in materia di assistenza sanitaria?",
        "options": [
            "Alla Regione, nel rispetto dei principi stabiliti dalle Leggi nazionali",
            "Al Comune, nel rispetto dei principi stabiliti dalle Leggi nazionali",
            "Alla Provincia, nel rispetto dei principi stabiliti dalle Leggi nazionali",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Alla Regione, nel rispetto dei principi stabiliti dalle Leggi nazionali"
    },
    {
        "question": "Per presidi medico-chirurgici si intendono:",
        "options": [
            "disinfettanti e sostanze poste in commercio come germicide o battericide",
            "sostenze infiammabili",
            "sostanze commestibili",
            "sostanze stupefancenti"
        ],
        "answer": "disinfettanti e sostanze poste in commercio come germicide o battericide"
    },
    {
        "question": "Per presidi medico-chirurgici si intendono:",
        "options": [
            "insetticidi per uso domestico e civile",
            "sostenze infiammabili",
            "sostanze commestibili",
            "sostanze stupefancenti"
        ],
        "answer": "insetticidi per uso domestico e civile"
    },
    {
        "question": "I presidi medico-chirurgici, per poter essere immessi in commercio sul mercato italiano, devono essere autorizzati: ",
        "options": [
            "dal Ministero della Salute",
            "dalla Regione",
            "dalla Pronvincia",
            "dai Medici di base"
        ],
        "answer": "dal Ministero della Salute"
    },
    {
        "question": "Una volta autorizzati, i prodotti devono riportare in etichetta la dicitura:",
        "options": [
            "presidio \"Medico-Chirurgico\" e \"Registrazione del Ministero della salute n. .....\"",
            "presidio non vendibile in farmacia",
            "presidio vendibile solo nelle farmacie",
            "presidio vendibile solo alle Aziende Sanitarie"
        ],
        "answer": "presidio \"Medico-Chirurgico\" e \"Registrazione del Ministero della salute n. .....\""
    },
    {
        "question": "A quale categoria di soggetti si rivolge la tutela offerta dalla Legge n. 104/1992?",
        "options": [
            "I portatori di handicap",
            "Le donne incinte",
            "I dipendenti pubblici",
            "Solo i Dipendenti delle Aziende Sanitarie"
        ],
        "answer": "I portatori di handicap"
    },
    {
        "question": "Ai sensi dell'art. 51 della L. n. 3 del 2003 in quali locali chiusi è vietato fumare?",
        "options": [
            "Nei locali delle pubbliche amministrazioni",
            "Nei locali privati non aperti ad utenti o al pubblico",
            "Nei locali riservati ai fumatori e come tali contrassegnati",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Nei locali delle pubbliche amministrazioni"
    },
    {
        "question": "Presso le strutture di ricovero del servizio sanitario nazionale è assicurata:",
        "options": [
            "assistenza religiosa nel rispetto della libertà di coscienza del cittardino",
            "assistenza informatica",
            "assistenza termale nel rispetto della libertà di pensiero del cittadino",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "assistenza religiosa nel rispetto della libertà di coscienza del cittardino"
    },
    {
        "question": "Il Trattamento Sanitario Obbligatorio per malattia mentale è disposto:",
        "options": [
            "dal Sindaco",
            "dal Collegio dei Medici di base",
            "dal Presidente della Regione",
            "dal Ministro della Salute"
        ],
        "answer": "dal Sindaco"
    },
    {
        "question": "Chi manifesta la volontà nel caso di donazione di organi post-mortem di un minore di età?",
        "options": [
            "Entrambi i genitori",
            "I parenti fino al III grado",
            "I parenti fino al II grado",
            "Tutti iparenti in linea retta"
        ],
        "answer": "Entrambi i genitori"
    },
    {
        "question": "La vaccinazione antipoliomielitica è:",
        "options": [
            "obbligatoria per tutti ",
            "obbligatoria solo per gli stranieri",
            "obbligatoria per chi torna dall'Africa",
            "obbligatoria per gli uomini che hanno compiuto 18 anni"
        ],
        "answer": "obbligatoria per tutti "
    },
    {
        "question": "La poliomielite è una malattia causata:",
        "options": [
            "da virus che colpiscono alcune cellule nervose responsabili del movimento dei muscoli",
            "da virus che colpiscono solo cellule animali",
            "da virus che colpiscono le cellule staminali",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "da virus che colpiscono alcune cellule nervose responsabili del movimento dei muscoli"
    },
    {
        "question": "Le prescrizioni farmaceutiche elettroniche,ai sensi del D.L. 179/2012, a partie dal 1/1/2014 ",
        "options": [
            "saranno fruibili su tutto il territorio nazionale e su quello regionale",
            "saranno fruibili solo sul territorio nazionale",
            "saranno fruibili solo i giorni dispari",
            "saranno fruibili solo i giorni pari"
        ],
        "answer": "saranno fruibili su tutto il territorio nazionale e su quello regionale"
    },
    {
        "question": "Le Regioni adottano i Piani Sanitari Regionali entro:",
        "options": [
            "150 gg dalla data di entrata in vigore del Piano Sanitario Nazionale",
            "250 gg dalla data di entrata in vigore del Piano Sanitario Nazionale",
            "350 gg dalla data di entrata in vigore del Piano Sanitario Nazionale",
            "450 gg dalla data di entrata in vigore del Piano Sanitario Nazionale"
        ],
        "answer": "150 gg dalla data di entrata in vigore del Piano Sanitario Nazionale"
    },
    {
        "question": "L'organizzazione di una Azienda Sanitaria è di tipo:",
        "options": [
            "dipartimentale",
            "interregionale ",
            "nazionale",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "dipartimentale"
    },
    {
        "question": "Lo Stato garantisce la tutela della Salute attraverso:",
        "options": [
            "il Servizio Sanitario Nazionale",
            "le Aziende Sanitarie",
            "le Cliniche private",
            "Il Ministero della Salute"
        ],
        "answer": "il Servizio Sanitario Nazionale"
    },
    {
        "question": "Qual è il numero telefonico per le richieste di soccorso sanitario?",
        "options": [
            "118",
            "115",
            "117",
            "113"
        ],
        "answer": "118"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti non è una responsabilità giuridica dell'infermiere?",
        "options": [
            "morale",
            "penale",
            "disciplinare ",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "morale"
    },
    {
        "question": "Le norme riportate nel codice deontologico sono:",
        "options": [
            "disicplinari",
            "obbligatorie",
            "vincolanti",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "disicplinari"
    },
    {
        "question": "L’infermiere nell'agire professionale si impegna:",
        "options": [
            "ad operare con prudenza al fine di non nuocere",
            "ad operare in maniera sprovveduta al fine di non nuocere",
            "ad operare in maniera sprovveduta e frettolosa",
            "ad operare in maniera remissiva per non nuocere"
        ],
        "answer": "ad operare con prudenza al fine di non nuocere"
    },
    {
        "question": "L’infermiere, nell'agire professionale è libero:",
        "options": [
            "da condizionamenti derivanti da pressioni o interessi di assistiti, familiari, altri operatori, imprese, associazioni, organismi",
            "di uscire dal reparto ogni qualvolta ne sente il bisogno",
            "di lasciare il posto di lavoro quando avverte una forte stanchezza",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "da condizionamenti derivanti da pressioni o interessi di assistiti, familiari, altri operatori, imprese, associazioni, organismi"
    },
    {
        "question": "L'infermiere, in situazioni di emergenza-urgenza, presta soccorso e si attiva per garantire:",
        "options": [
            "l'assistenza sanitaria",
            "l'assistenza domiciliare",
            "l'assistenza medica",
            "l'assistenza delle persone diversamente abili"
        ],
        "answer": "l'assistenza sanitaria"
    },
    {
        "question": "L'infermiere:",
        "options": [
            "assicura e tutela la riservatezza nel trattamento dei dati relativi all’assistito",
            "assicura la diffusione dei dati relativi all'asssitito",
            "è responsabile dei dati degli assistiti ricoverati nel reparto di appartenenza",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "assicura e tutela la riservatezza nel trattamento dei dati relativi all’assistito"
    },
    {
        "question": "Chi disciplina i criteri per la determinazione delle dotazioni organiche di personal edelle Aziende Sanitarie?",
        "options": [
            "La Regione",
            "Il Ministro della Salute",
            "Il Ministro del Lavoro",
            "L'Agenas"
        ],
        "answer": "La Regione"
    },
    {
        "question": "L'infermiere si attiva:",
        "options": [
            "per prevenire e contrastare il dolore e alleviare la sofferenza dell'assistito",
            "affinché l’assistito non riceva tutti i trattamenti necessari",
            "affinchè  il dolore dell'assistito non si riduca",
            "al fine di non prevenire la sofferenza dellìassistito"
        ],
        "answer": "per prevenire e contrastare il dolore e alleviare la sofferenza dell'assistito"
    },
    {
        "question": "La cartella clinica:",
        "options": [
            "deve essere compialta in ogni sua parte",
            "deve essere motivata",
            "deve essere compilata con annotazione postuma",
            "deve essere compilata una sola volt, senza bisogno di aggiornamenti"
        ],
        "answer": "deve essere compialta in ogni sua parte"
    },
    {
        "question": "La richiesta della cartella clinica:",
        "options": [
            "è un diritto",
            "è un dovere ",
            "è un obbligo",
            "è una convenzione"
        ],
        "answer": "è un diritto"
    },
    {
        "question": "Sulla cartella clincica viene annotato:",
        "options": [
            "tutto ciò che succede al paziente durante il ricovero in ospedale",
            "il film preferito del paziente",
            "il colore preferito del paziente",
            "il numero dei figli a carico"
        ],
        "answer": "tutto ciò che succede al paziente durante il ricovero in ospedale"
    },
    {
        "question": "La cartella clinica:",
        "options": [
            "è il documento principale che testimonia tutto quello che succede ad un paziente durante il ricovero",
            "è il blocco notes a disposizione di ogni paziente",
            "è la scheda anagrafica che devono compilare i parenti del paziente ricoverato",
            "è il blocco notes del Medico di turno"
        ],
        "answer": "è il documento principale che testimonia tutto quello che succede ad un paziente durante il ricovero"
    },
    {
        "question": "Quali sono i soggetti autorizzati a richiedere la cartella clinica?",
        "options": [
            "chiunque sia in possesso dell'apposita delega del diretto interessato",
            "solo il diretto interessato",
            "solo l'Autorità giudiziaria",
            "solo i legittimi eredi"
        ],
        "answer": "chiunque sia in possesso dell'apposita delega del diretto interessato"
    },
    {
        "question": "Quali sono i soggetti autorizzati a richiedere la cartella clinica?",
        "options": [
            "i legittimi eredi",
            "solo l'Autorità giudiziaria",
            "solo i medici che lo richiedono per scopi scientifici e statistici",
            "solo chi possiede l'apposita delega del diretto interessato"
        ],
        "answer": "i legittimi eredi"
    },
    {
        "question": "Quali sono i soggetti autorizzati a richiedere la cartella clinica?",
        "options": [
            "il diretto interessato (per i minorenni i genitori o il tutore)",
            "solo l'Auotrità giudiziaria",
            "solo i legittimi eredi",
            "solo chi ha interesse a tutelare situazioni giuridicamente rilevanti"
        ],
        "answer": "il diretto interessato (per i minorenni i genitori o il tutore)"
    },
    {
        "question": "Quali sono i soggetti autorizzati a richiedere la cartella clinica?",
        "options": [
            "l'Autorità giudiziaria",
            "solo i legittimi eredi",
            "solo i medici che lo richiedono per scopi scientifici e statistici",
            "solo chi possiede l'apposita delega del diretto "
        ],
        "answer": "l'Autorità giudiziaria"
    },
    {
        "question": "La cartella clinica deve contenere:",
        "options": [
            "diagnosi di entrata",
            "i dati anagrafici di tutti i familiari del paziente",
            "le indicazioni dei ricoveri negli altri ospedali",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "diagnosi di entrata"
    },
    {
        "question": "Le informazioni riportate all'interno della cartella clinica devono rispondere a determinati criteri quali:",
        "options": [
            "rintracciabilità, chiarezza, veridicità, accuratezza, pertinenza e completezza",
            "pubblicità, trasparenza e rintracciabilità",
            "mendacità, inattendibilità e non manifesto",
            "non manifesto, misterioso e implicito "
        ],
        "answer": "rintracciabilità, chiarezza, veridicità, accuratezza, pertinenza e completezza"
    },
    {
        "question": "Il ticket è:",
        "options": [
            "il contributo che il cittadino dà alla spesa sanitaria",
            "il contributo che il cittadino dà alla spesa nei supermercati",
            "il contributo che il paziente dà al reparto dove è ricoverto",
            "il contributo che i cittadini danno al Ministero della Salute"
        ],
        "answer": "il contributo che il cittadino dà alla spesa sanitaria"
    },
    {
        "question": "Il cittadino ha diritto all’esenzione dal ticket sulla base di particolari situazioni:",
        "options": [
            "condizione sociale, reddito, età e presenza di determinate patologie",
            "assenza di determinate patologie, maggiore età e cittadinanza straniera",
            "solo il riconoscimento dello stato di invalidità",
            "il possesso della patente da più di 10 anni"
        ],
        "answer": "condizione sociale, reddito, età e presenza di determinate patologie"
    },
    {
        "question": "Il cittadino ha diritto all’esenzione dal ticket sulla base di particolari situazioni:",
        "options": [
            "condizione sociale, reddito, età e presenza di determinate patologie",
            "il ritiro dell a patente da più di 5 anni",
            "solo la condizione sociale",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "condizione sociale, reddito, età e presenza di determinate patologie"
    },
    {
        "question": "Il ticket rappresenta:",
        "options": [
            " il modo, individuato dalla legge, con cui gli assistiti contribuiscono al costo delle prestazioni sanitarie di cui usufruiscono  ",
            "il modo più veloce per essere ricoverati in casi di urgenza ",
            "un titolo preferenziale",
            "il contributo che il paziente dà al reparto dove è ricoverto"
        ],
        "answer": " il modo, individuato dalla legge, con cui gli assistiti contribuiscono al costo delle prestazioni sanitarie di cui usufruiscono  "
    },
    {
        "question": "Le prestazioni per le quali non è previsto il pagamento del ticket sono:",
        "options": [
            "le prestazioni del medico di medicina generale e del pediatra di libera scelta",
            "e visite specialistiche ed esami di diagnostica strumentale e di laboratorio;",
            "le cure termali",
            "e prestazioni eseguite in pronto soccorso che non rivestono carattere di emergenza o urgenza (codici bianchi), non seguite da ricovero"
        ],
        "answer": "le prestazioni del medico di medicina generale e del pediatra di libera scelta"
    },
    {
        "question": "Il ticket è stato introdotto in Italia nel:",
        "options": [
            "1982",
            "1992",
            "2002",
            "2012"
        ],
        "answer": "1982"
    },
    {
        "question": "Da quale anno è stato abolita gni forma di partecipazione degli assistiti per l’assistenza farmaceutica?",
        "options": [
            "2000",
            "1990",
            "1970",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "2000"
    },
    {
        "question": "Nelle strutture pubbliche, il test anti-HIV:",
        "options": [
            "è anonimo, come prevede la Legge 135 del 1990",
            "non puà essere anonimo",
            "viene reso noto a tutti i familiari del paziente",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "è anonimo, come prevede la Legge 135 del 1990"
    },
    {
        "question": "L'acronimo IVG sta per:",
        "options": [
            "interruzione volontaria di gravidanza",
            "interruzione volitiva e graduale",
            "intervento veloce e garantito",
            "intervento gastrico volontario"
        ],
        "answer": "interruzione volontaria di gravidanza"
    },
    {
        "question": "Ai sensi della L. 194/1974, l'interruzione volontari di gravidanza:",
        "options": [
            "può essere richiesta entro i primi 90 gionri di gravidanza, e successivamente tra le altre cose per grave pericolo alla donna",
            "pdeve essere richiesto entro i primi 120 giorni di gravidanza",
            "può essere richiesta soltanto entro i primi 120 giorni di gravidanza consegnando la relazione clinica del medico dibase",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "può essere richiesta entro i primi 90 gionri di gravidanza, e successivamente tra le altre cose per grave pericolo alla donna"
    },
    {
        "question": "Quante tecniche esistono  per eseguire una l'interruzione volontaria di gravidanza?",
        "options": [
            "2",
            "4",
            "6",
            "8"
        ],
        "answer": "2"
    },
    {
        "question": "L'interruzione volontaria di gravidanza puà realizzarsi mediante:",
        "options": [
            "metodo chirurgico",
            "solo il metodo chirurgico",
            "medico terapeutico",
            "metodo professionale"
        ],
        "answer": "metodo chirurgico"
    },
    {
        "question": "L'interruzione volontaria di gravidanza puà realizzarsi mediante:",
        "options": [
            "metodo farmacologico",
            "solo il metodo farmacologico",
            "medico induttivo",
            "medoto deduttivo"
        ],
        "answer": "metodo farmacologico"
    },
    {
        "question": "L'interruzione volontaria di gravidanza può avvenire mediante quali metodi?",
        "options": [
            "Metodo chirurgico e metodo farmacologico",
            "Metodo induttivo e deduttivo",
            "Metodo manuale e metodo materiale",
            "metodo professionale e medico materiale"
        ],
        "answer": "Metodo chirurgico e metodo farmacologico"
    },
    {
        "question": "L'interruzione volontaria di gravidanza (IVG) è regolamentato:",
        "options": [
            "dalla Legge 194/78",
            "dalla Legge 104/92",
            "dalla Legge 833/78",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "dalla Legge 194/78"
    },
    {
        "question": "L'interruzione volontaria di gravidanza (IVG) è regolamentato:",
        "options": [
            "nessuna delle risposte è corretta",
            "dalla Legge 104/92",
            "dalla Legge 241/90",
            "dalla Legge 833/78"
        ],
        "answer": "nessuna delle risposte è corretta"
    },
    {
        "question": "Obiettivo principale della Legge 194/78",
        "options": [
            " la tutela sociale della maternità e la prevenzione dell’aborto",
            "la tutela della trasparenza delle condizioni contrattuali",
            "la tutela della privacy",
            "la tutela della salute dei lavoratori"
        ],
        "answer": " la tutela sociale della maternità e la prevenzione dell’aborto"
    },
    {
        "question": "L'interruzione volontaria di gravidanza attraverso il metodo farmacologico:",
        "options": [
            "è una procedura medica che si basa sull'assunzione di almeno due principi attivi diversi, il mifepristone e  una prostaglandina, a distanza di 48 ore l'uno dall'altro",
            " una procedura medica che si basa sull'assunzione di almeno due principi attivi diversi, il mifepristone e  una prostaglandina, a distanza di 480 ore l'uno dall'altro",
            "è una procedura medica alla quale deve seguire il metodo chirurgico",
            "si realizza contestualmente al metodo chirurgico"
        ],
        "answer": "è una procedura medica che si basa sull'assunzione di almeno due principi attivi diversi, il mifepristone e  una prostaglandina, a distanza di 48 ore l'uno dall'altro"
    },
    {
        "question": " L'interruzione di gravidanza attraverso il metodo chirurgico:",
        "options": [
            "può essere effettuata presso le strutture pubbliche del Servizio sanitario nazionale e le strutture private convenzionate e autorizzate dalle Regioni",
            "può essere effettuata presso le case private",
            "può essere effettuata presso gli studi privati",
            "può essere effettuata anche mediante l'intervento di personale non autorizzato dalla Regione"
        ],
        "answer": "può essere effettuata presso le strutture pubbliche del Servizio sanitario nazionale e le strutture private convenzionate e autorizzate dalle Regioni"
    },
    {
        "question": "E' una funzione primaria del Ministero della Salute:",
        "options": [
            "la tutela della Salute Pubblica",
            "coordinamento delle Regioni in materia sanitaria",
            "coordinamento delle AUSL",
            "coordinamento delle strutture saniarie private in materia sanitaria"
        ],
        "answer": "la tutela della Salute Pubblica"
    },
    {
        "question": "Il ministero della Salute esercita le funzioni spettanti allo Stato nelle seguenti materie:",
        "options": [
            "tutela della salute nei luoghi di lavoro",
            "garanzia dell'assenza di malattie sul territorio nazionale",
            "tutela della salute di tutti i rettili",
            "la tutela della salute di tutti i medici del SSN"
        ],
        "answer": "tutela della salute nei luoghi di lavoro"
    },
    {
        "question": "Quando una struttura privata è autorizzata ad erogare prestazioni per conto del SSN si parla di:",
        "options": [
            "accreditamento istituzionale",
            "accreditamento sanitario",
            "accreditamento di eccellenza ",
            "guinness dei primati"
        ],
        "answer": "accreditamento istituzionale"
    },
    {
        "question": "Accanto alla funzione assistenziale sanitaria, i Policlinici Universari svolgono:",
        "options": [
            "una funzione didattica e di ricerca",
            "assistenza sociale",
            "assistenza informatica",
            "attività di prevenzione"
        ],
        "answer": "una funzione didattica e di ricerca"
    },
    {
        "question": "L'efficacia dei medicinali omeopatici è riconosciuta dall'autorità sanitaria competente?",
        "options": [
            "No",
            "Si",
            "solo alcuni tipi di medicinali omeopatici",
            "solo i medicinali omeopatici non classificati come pericolosi "
        ],
        "answer": "No"
    },
    {
        "question": "Cos'è la SDO?",
        "options": [
            "La scheda di dimissione ospedaliera",
            "La situazione di dimensione ospedaliera",
            "La soluzione al caso ospedaliero",
            "La situazione dominante negli ospedali"
        ],
        "answer": "La scheda di dimissione ospedaliera"
    },
    {
        "question": "l flusso delle Schede di Dimissione Ospedaliera è stato istituito con:",
        "options": [
            "il decreto del Ministero della sanità 28 dicembre 1991",
            " il Decreto del Ministero della Salute 27 febbraio 2018 ",
            "il Decreto del Ministero dello sviluppo economico 26 giugno 2015",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "il decreto del Ministero della sanità 28 dicembre 1991"
    },
    {
        "question": "Dalla scheda di dimissione sono escluse informazioni relative:",
        "options": [
            "i farmaci somministrati durante il ricovero o le reazioni avverse ad essi",
            "i dati anagrafici del paziente",
            " le caratteristiche del ricovero",
            "le caratteristiche cliniche"
        ],
        "answer": "i farmaci somministrati durante il ricovero o le reazioni avverse ad essi"
    },
    {
        "question": "Quali tra questi non è un servizio erogabile dalle farmacie?",
        "options": [
            "Il Test dell'HIV",
            "Il Test per la glicemia",
            "La misurazione della pressione",
            "I servizi di secondo livello su prescrizione"
        ],
        "answer": "Il Test dell'HIV"
    },
    {
        "question": "Con i tre Decreti ministeriali del 16 dicembre 2010 e dell'8 luglio , il volto delle farmacie è cambiato:",
        "options": [
            "Si parla infatti di farmacie di servizi",
            "Si parla infatti di farmacie della glicemia",
            "Si parla infatti di farmacie internazionali",
            "Si parla infatti di farmacie  con le casse automatiche"
        ],
        "answer": "Si parla infatti di farmacie di servizi"
    },
    {
        "question": " Cosa si intende per farmacie di servizi?",
        "options": [
            "tutti i servizi e le prestazioni professionali erogabili dalle farmacie ai cittadini",
            "i servizi erogabili dai singoli farmacisti e dalle società costituite da farmacisti",
            "solo i servizi erogabili dai singoli farmacisti",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "tutti i servizi e le prestazioni professionali erogabili dalle farmacie ai cittadini"
    },
    {
        "question": "Quali tra questi non è un servizio erogabile dalle farmacie?",
        "options": [
            "Test dell'HIV",
            "Test colon-retto per la rilevazione di sangue occulto nelle feci",
            "Test del colesterolo e trigliceridi",
            "Test per la misurazione di componenti delle urine quali acido ascorbico, chetoni, urobilinogeno e bilirubina, leucociti"
        ],
        "answer": "Test dell'HIV"
    },
    {
        "question": "L'attività degli operatori sanitari in farmacia è stato regolamentato:",
        "options": [
            "dal Decreto del 16 dicembre 2010",
            "dal Decreto del 28 dicembre 1991",
            "dal Decreto del 27 febbraio 2018",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "dal Decreto del 16 dicembre 2010"
    },
    {
        "question": "L'infermiere in farmacia non può, anche eventualmente con l'ausilio di altri operatori socio-sanitari che lavorino in farmacia:",
        "options": [
            "verifica delle rispondenze della metodologia riabilitativa attuata agli obiettivi di recupero funzionale",
            "provvedere alla corretta applicazione delle prescrizioni diagnostico-terapeutiche",
            "partecipare ad iniziative finalizzate a favorire l'aderenza dei malati alle terapie",
            "svolgere attività concernenti l'educazione sanitaria e la partecipazione a programmi di consulting, anche personalizzato;"
        ],
        "answer": "verifica delle rispondenze della metodologia riabilitativa attuata agli obiettivi di recupero funzionale"
    },
    {
        "question": "Chi è L'autorità sanitaria  del Comune?",
        "options": [
            "Il Sindaco",
            "Il Prefetto",
            "il medico competete",
            "Il Presidente della Regione"
        ],
        "answer": "Il Sindaco"
    },
    {
        "question": "Da chi viene stanziato il \" Fondo Sanitario Nazionale\"?",
        "options": [
            "Dallo Stato",
            "Dalle Regioni",
            "Dal Ministero del Lavoro",
            "Dal Comune"
        ],
        "answer": "Dallo Stato"
    },
    {
        "question": "La riforma sanitaria istituita con la Legge 833/78 contemplava tre livelli di Governo di Sanità:",
        "options": [
            "Stato. Regione e Comuni",
            "Stato, Province e Comuni",
            "Comuni, Regioni e Province",
            "Comuni e Province"
        ],
        "answer": "Stato. Regione e Comuni"
    },
    {
        "question": "Cos'è il C.U.P? ",
        "options": [
            "Il sistema centralizzato informalizzato di prenotazione delle prestazioni sanitarie",
            "Il sistema centralizzato informalizzato di prenotazione delle prestazioni sanitarie per i disabili",
            "Il sistema centralizzato informalizzato di prenotazione per le visite delle donne in stato di gravidanza",
            "Il cento di prenotazione per prestazioni sanitarie per gli anziani"
        ],
        "answer": "Il sistema centralizzato informalizzato di prenotazione delle prestazioni sanitarie"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti malattie è correlata alla vita in ambienti malsani e sovraffollati?",
        "options": [
            "La Turbecolosi",
            "HIV",
            "HCV",
            "L'epatite A"
        ],
        "answer": "La Turbecolosi"
    },
    {
        "question": "Nel 1992 viene approvata:",
        "options": [
            "la cd. Riforma Sanitaria bis",
            "la cd. Riforma Ospedaliera",
            "la cd. Riforma Sanitaria",
            "la cd. Riforma Sanitaria ter"
        ],
        "answer": "la cd. Riforma Sanitaria bis"
    },
    {
        "question": "La  cd. Riforma Sanitaria bis risale all'anno:",
        "options": [
            "1992",
            "1998",
            "2002",
            "2005"
        ],
        "answer": "1992"
    },
    {
        "question": "L’ultima grande riforma sanitaria risale all'anno:",
        "options": [
            "1999",
            "2009",
            "2018",
            "2019"
        ],
        "answer": "1999"
    },
    {
        "question": "Nel 1999 viene approvata:",
        "options": [
            "la cd. Riforma Sanitaria ter",
            "la cd. Riforma Sanitaria bis",
            "la cd. Riforma Ospedaliera",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "la cd. Riforma Sanitaria ter"
    },
    {
        "question": "Con la L. 229/99:",
        "options": [
            "si completa il processo di organizzazione e razionalizzazione necessario per raggiungere un servizio sanitario nazionale efficiente ed efficace",
            "viene costituito il SSN",
            "viene introdotta la Riforma Sanitaria bis",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "si completa il processo di organizzazione e razionalizzazione necessario per raggiungere un servizio sanitario nazionale efficiente ed efficace"
    },
    {
        "question": " Cos'è l'HACCP?",
        "options": [
            "La procedura di controllo della salubrità degli alimenti",
            "Una prcocedura per abilitare i computer",
            "Una prestazione che può essere erogata solo dalle ASL",
            "La permanenza per più di sei ore in ospedale"
        ],
        "answer": "La procedura di controllo della salubrità degli alimenti"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per \"documento digitale unificato\"?",
        "options": [
            "L'unificazione della carta d'indentità elettronica e della tessera sanitaria",
            "L'unificazione di tutti i documenti cumulati neglui ultimi 20 anni",
            "La mappatura degli strumenti telematici utilizzati negli ospedali pubblici",
            "La mappatura di tutti gli ospedai del SSN"
        ],
        "answer": "L'unificazione della carta d'indentità elettronica e della tessera sanitaria"
    },
    {
        "question": "Chi inidvidua i Livelli Essenziali di Assistenza?",
        "options": [
            "Lo Stato",
            "La Regione",
            "La Provincia ",
            "Il Comune"
        ],
        "answer": "Lo Stato"
    },
    {
        "question": "In un'Azienda Sanitaria chi nomina il Direttore Sanitario?",
        "options": [
            "Il Direttore Generale",
            "Il Ministro della Salute",
            "L'OIV",
            "Il Piano Sanitario Regionale"
        ],
        "answer": "Il Direttore Generale"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per \"pacchetto  igiene\"?",
        "options": [
            "L'insieme dei regolamenti comunitari contenenti la legislazione in materia di igiene dei prodotti alimentari",
            "La procedura di controllo della salubrità degli alimenti",
            "Il modo con cui gli assistiti contribuiscono a tenere puliti i luoghi in cui si trovano gli alimenti",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "L'insieme dei regolamenti comunitari contenenti la legislazione in materia di igiene dei prodotti alimentari"
    },
    {
        "question": "Cosa si itende con l'acronimo ECM?",
        "options": [
            "Educazione continua in medicina",
            "Educazione medica sulla Celiachia",
            "Europa, Comunità Mondiale",
            "Elementari presatazioni mediche"
        ],
        "answer": "Educazione continua in medicina"
    },
    {
        "question": "Ai fini del ricovero ordinario e programmato in ambiente ospedaliero cosa è necessaio?",
        "options": [
            "La richiesta motivata del medico di base o del pediatra di libera scelta, accompagna dal libretto sanitario",
            "Solo La presentazione del libretto sanitario",
            "Il referto di una male molto grave",
            "La richeista scritta del paziente"
        ],
        "answer": "La richiesta motivata del medico di base o del pediatra di libera scelta, accompagna dal libretto sanitario"
    },
    {
        "question": "Il Presidente dell'Istituto Superiore di Sanità è nominato con:",
        "options": [
            "Decreto del Presidente del Consiglio",
            "Decreto del Ministro dei Lavori Pubblici",
            "Decreto del Ministero del Lavoro",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Decreto del Presidente del Consiglio"
    },
    {
        "question": "Sulla tessera sanitaria è impresso:",
        "options": [
            "il codice fiscale",
            "fotografia",
            "Statura",
            "Validità per l’espatrio"
        ],
        "answer": "il codice fiscale"
    },
    {
        "question": "Sulla tessera sanitaria sono impresse frontalmente:",
        "options": [
            "dati anagrafici dell'assistito, il codice fiscale, la data di scadenza,tre caratteri braille a 6 punti per i non vedenti",
            "fotografia,  statura e sesso",
            "la validità per l'espatrio e le Immagini di 2 impronte digitali (un dito della mano destra e un dito della mano sinistra",
            "Comune emettitore e Comune di iscrizione AIRE (per i cittadini residenti all’estero)"
        ],
        "answer": "dati anagrafici dell'assistito, il codice fiscale, la data di scadenza,tre caratteri braille a 6 punti per i non vedenti"
    },
    {
        "question": "Sulla tessera sanitaria sono impresse sul retro:",
        "options": [
            "il codice fiscale in formato codice a barre, la banda magnetica dell’assistito,la dicitura Tessera europea di assicurazione malattia e la sigla di identificazione dello Stato che rilascia la tessera",
            "fotografia,  statura e sesso",
            "la validità per l'espatrio e le Immagini di 2 impronte digitali (un dito della mano destra e un dito della mano sinist",
            "Comune emettitore e Comune di iscrizione AIRE"
        ],
        "answer": "il codice fiscale in formato codice a barre, la banda magnetica dell’assistito,la dicitura Tessera europea di assicurazione malattia e la sigla di identificazione dello Stato che rilascia la tessera"
    },
    {
        "question": "La Repubblica tutela la salute  come fondamentale diritto dell'individuo e interesse della collettività  mediante:",
        "options": [
            "il SSN",
            "la funzione giurisdzionale",
            "il Prefetto",
            "I Commissari di Polizia"
        ],
        "answer": "il SSN"
    },
    {
        "question": "Con l'acronimo INAIL si intende:",
        "options": [
            "Istituto Nazionale per l'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro",
            "Istituto Nazionale Anziani d'Italia",
            "Istituto Nazionale Abilitati al Lavoro",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Istituto Nazionale per l'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro"
    },
    {
        "question": "Cos'è il Servizio Trasfusionale?",
        "options": [
            "L'insieme delle strutture e delle articolazioni organizzative preposte dalla normativa vigente alla raccolta e al controllo dell'utilizzo del sangue",
            "L'insieme degli interventi finalizzati alla salute della tutela",
            "L'insieme delle liste di attesa dei pazienti che devono ricevere una trasfusione",
            "L'insieme delle liste di attesa dei pazienti stranieri che devono ricevere una trasfusione"
        ],
        "answer": "L'insieme delle strutture e delle articolazioni organizzative preposte dalla normativa vigente alla raccolta e al controllo dell'utilizzo del sangue"
    },
    {
        "question": "Come vengono disciplinati i prezzi dei farmaci:",
        "options": [
            "con legge dello Stato, mediante una corretta metodologia per la valutazione dei costi",
            "con legge della Regione, mediante una corretta metodologia per la valutazione dei costi",
            "con una circolare dell'AIFA",
            "con un decreto-legge del Governo"
        ],
        "answer": "con legge dello Stato, mediante una corretta metodologia per la valutazione dei costi"
    },
    {
        "question": "Quali tra questi non è  ente pubblico vigilato e finanziato dal Ministero della salute?",
        "options": [
            "ARAN",
            " IRCCS",
            "CRI",
            "ISS"
        ],
        "answer": "ARAN"
    },
    {
        "question": "La collaborazione fra SSN e università  si realizza?",
        "options": [
            "Attraverso le aziende ospedaliero-universitarie, dotate di personalità giuridica autonoma",
            "Attraverso il coordinamento delle strutture saniarie private in materia sanitaria",
            "Attraverso l'Agenzia nazionale per i servizi sanitari regionali",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Attraverso le aziende ospedaliero-universitarie, dotate di personalità giuridica autonoma"
    },
    {
        "question": "I modello ordinario di gestione operativa delle aziende ospedaliero-universitarie è: ",
        "options": [
            "il modello dipartimentale",
            "il modello regionale",
            "il modello statale",
            "il modello comunale"
        ],
        "answer": "il modello dipartimentale"
    },
    {
        "question": "L’atto aziendale è adottato:",
        "options": [
            "con provvedimento del direttore generale",
            "con provvediemento del direttore sanitario",
            "con provvedimento del direttore amministrativo",
            "con legge regionale"
        ],
        "answer": "con provvedimento del direttore generale"
    },
    {
        "question": "L'elenco delle malattie infettive è contenuto:",
        "options": [
            "in un decreto ministeriale",
            "nell'atto aziendale",
            "in una  circolare Aifa",
            "in una determina dell'AIFA"
        ],
        "answer": "in un decreto ministeriale"
    },
    {
        "question": "L'eutanasia trova disciplina nella nostra legislazione sanitaria?",
        "options": [
            "No",
            "Si",
            "Dipende dal caso",
            "SI, ma nella legislazione regionale"
        ],
        "answer": "No"
    },
    {
        "question": "Cos' è l'eutanasia? ",
        "options": [
            "è il procurare intenzionalmente e nel suo interesse la morte di un individuo la cui qualità della vita sia permanentemente compromessa da una malattia,",
            "è il procurare intenzionalmente il prolungamento della vita di un paziente grave",
            "letteralmente è la bella vita e mai la morte",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "è il procurare intenzionalmente e nel suo interesse la morte di un individuo la cui qualità della vita sia permanentemente compromessa da una malattia,"
    },
    {
        "question": "L'assistenza medico-Generica e Pediatrica è erogata?",
        "options": [
            "Dal medico di base e dal pediatra di libera scelta",
            "sempre e solo dal medico di base",
            "solo e semrpe dal pediatra di base",
            "Dalle Aziende Ospedaliere Universitarie"
        ],
        "answer": "Dal medico di base e dal pediatra di libera scelta"
    },
    {
        "question": "Il medico di base deve garantire l’apertura dello studio:",
        "options": [
            "per 5 giorni alla settimana",
            "per 1 solo giorno alla settimana",
            "per 2 giorni alla settimana",
            "per 7 giorni alla settimana"
        ],
        "answer": "per 5 giorni alla settimana"
    },
    {
        "question": "Le visite domiciliari che effettua il medico di base sono:",
        "options": [
            "gratuite, tranne quando il medico non ritenga ingiustificata la richiesta del paziente",
            "sempre a pagamento",
            "sempre gratuite ",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "gratuite, tranne quando il medico non ritenga ingiustificata la richiesta del paziente"
    },
    {
        "question": "I pediatri di libera scelta sono impegnati:",
        "options": [
            "nella prevenzione, la cura e rabilitazione dei bambini e dei ragazzi tra 0 e 14 anni",
            "nella prevenzione, la cura e rabilitazione dei bambini e dei ragazzi tra 0 e 24 anni",
            "nella prevenzione, la cura e rabilitazione dei bambini e dei ragazzi tra 0 e 34 anni",
            "nella prevenzione, la cura e rabilitazione dei bambini e dei ragazzi tra 0 e 20 anni"
        ],
        "answer": "nella prevenzione, la cura e rabilitazione dei bambini e dei ragazzi tra 0 e 14 anni"
    },
    {
        "question": "Il pediatra di libera scelta è detto anche:",
        "options": [
            "pediatra di famiglia",
            "pediatra di libera scelta",
            "pediatra libero",
            "pediatra gratuito"
        ],
        "answer": "pediatra di famiglia"
    },
    {
        "question": "Il pedriatra è obblòigatorio fino ai:",
        "options": [
            "6 anni",
            "10 anni",
            "11 anni",
            "14 anni"
        ],
        "answer": "6 anni"
    },
    {
        "question": "Il rapporto tra il pediatra di libera scelta e il SSN è regolato:",
        "options": [
            "da Accordi nazionali e regionali",
            "dalle Circolari dell'AIFA",
            "dai Decreti Legge del Governo",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "da Accordi nazionali e regionali"
    },
    {
        "question": "Ogni pediatra di libera scelta ha:",
        "options": [
            "un ambulatorio dove garantisce visite e prestazioni gratuite",
            "ha un fasciatolio a disposizione dei pazienti",
            "un'agenda personale dove poter annotare tutte le visite ",
            "20 assistiti"
        ],
        "answer": "un ambulatorio dove garantisce visite e prestazioni gratuite"
    },
    {
        "question": "Si può richiedere il mantenimento del padriatra di famiglia fino a 16 anni di età:",
        "options": [
            "soltanto per patologie croniche o situazioni di handicap",
            "soltanto se il compimento del sedicesimo anno di età avviene entro marzo",
            "soltanto se c' è l'Autorizzazione della Regione",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "soltanto per patologie croniche o situazioni di handicap"
    },
    {
        "question": "Il pediatra di libera scelta assicura:",
        "options": [
            "visite ambulatoriali e domiciliari ascopo preventivo, diagnostico o terapeutico",
            "solo prescrizioni obbligatorie ai fini della riammissione alla scuola dell'obbligo",
            "solo proposte di ricoverso ospedaliero",
            "solo certificazioni di idoneità allo svolgimento di attività agonistica solo in ambito scolastico"
        ],
        "answer": "visite ambulatoriali e domiciliari ascopo preventivo, diagnostico o terapeutico"
    },
    {
        "question": "Il pediatra di libera scelta assicura:",
        "options": [
            "proposte di cure termali ",
            "solo proposte di visite domiciliari alternative al ricovero",
            "solo la tenuta e l'aggiornamento di una scheda sanitaria pediatrica individuale",
            "solo vaccinazioni  nell'ambito dei programmi vaccinali promossi e organizzati dalla Regione"
        ],
        "answer": "proposte di cure termali "
    },
    {
        "question": "Sono prestazioni che pediatra di libera scelta può svolgere a pagamento:",
        "options": [
            "visite occasionali, fatte cioè a un bambino che non sia fra i propri assistiti",
            "prescrizioni di medicinali inclusi nel prontuario terapeutico nazionale",
            "certificazioni obbligatorie ai fini della riammissione alla scuola dell'obbligo, agli asili nido, alla scuola materna",
            "vaccinazioni  nell'ambito dei programmi vaccinali promossi e organizzati dalla Regione"
        ],
        "answer": "visite occasionali, fatte cioè a un bambino che non sia fra i propri assistiti"
    },
    {
        "question": "Sono prestazioni che il pediatra di libera scelta può svolgere a pagamento:",
        "options": [
            "certificati diversi da quelli a carico del SSN",
            " prescrizioni di medicinali inclusi nel prontuario terapeutico nazionale",
            "ertificazioni obbligatorie ai fini della riammissione alla scuola dell'obbligo, agli asili nido, alla scuola materna",
            "vaccinazioni  nell'ambito dei programmi vaccinali promossi e organizzati dalla Regione"
        ],
        "answer": "certificati diversi da quelli a carico del SSN"
    },
    {
        "question": "Per soggiorni superiori a 3 mesi, dove non si òa residenza, il cittadino:",
        "options": [
            "oltre a scegliere il medico di famiglia temporaneo può scegliere anche il pediatra di famiglia temporaneo",
            "deve scegliere solo il medico di famiglia temporaneo",
            "deve scegliere il pediatra di famiglia temporaneo",
            "deve scegliere alternativamente tra il medico di famiglia e il pediatra di famiglia"
        ],
        "answer": "oltre a scegliere il medico di famiglia temporaneo può scegliere anche il pediatra di famiglia temporaneo"
    },
    {
        "question": "Per revocare il pediatra di famiglia, il genitore deve recarsi:",
        "options": [
            "all'Ufficio anagrafe del Distretto sanitario di residenza e comunucare la nuova scelta",
            "alla Regione  e comunicare la nuova scelta, muniti del libretto sanitario",
            "all' Ufficio Relazioni con il Pubblico, Comunicazione, Accoglienza, Tutela e Partecipazioni del Distretto Sanitario di residenza",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "all'Ufficio anagrafe del Distretto sanitario di residenza e comunucare la nuova scelta"
    },
    {
        "question": "Il rapporto tra il medico di libera scelta e il SSN è regolato:",
        "options": [
            "da Accordi nazionali e regionali",
            "dalla Legge dello Stato",
            "dalle Circolari dell'AIFA",
            "dai Decreti Legge del Governo"
        ],
        "answer": "da Accordi nazionali e regionali"
    },
    {
        "question": "Dal 2011 il medico di base è tenuto ad inviare il certificato di malattia on line:",
        "options": [
            "direttamente all'INPS",
            "direttamente all'assistito",
            "direttamente dall'ASL",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "direttamente all'INPS"
    },
    {
        "question": "Cosa ha istitituito la Legge 405/75?",
        "options": [
            "I consultori familiari",
            "l'AIFA",
            "Il SSN",
            "Il Test dell'HIV"
        ],
        "answer": "I consultori familiari"
    },
    {
        "question": "Il Centro di Salute Mentale che turni di attività osserva?",
        "options": [
            "Almeno 12 ore al giorno per 6 giorni alla settimana ",
            "Solo il Sabato",
            "Almeno il Sabto e la Domenica",
            "Solo la Domenica"
        ],
        "answer": "Almeno 12 ore al giorno per 6 giorni alla settimana "
    },
    {
        "question": "Il Codice deontologico degli infermieri è composto da:",
        "options": [
            "51 articoli",
            "30 articoli",
            "40 articoli",
            "20 articoli"
        ],
        "answer": "51 articoli"
    },
    {
        "question": "L'infermiere può svolgere attività di consulenza secondo quale articolo del Codice deontologico?",
        "options": [
            "art. 13",
            "art. 30",
            "art. 10",
            "art. 20"
        ],
        "answer": "art. 13"
    },
    {
        "question": "A quali settori si applica il D.Lgs. 81/2008?",
        "options": [
            "A tutti i settori dell'attività pubblica e privata",
            "Solo alle rappresentanze del pubblico esercizio in genere",
            "Solo ai settori dell'attività pubblica",
            "Solo ad alcuni settori dell'attività pubblica"
        ],
        "answer": "A tutti i settori dell'attività pubblica e privata"
    },
    {
        "question": " Per svolgere le funzioni di medico competente è necessario possedere uno dei seguenti titoli o requisiti:",
        "options": [
            "specializzazione in medicina del lavoro o in medicina preventiva dei lavoratori e psicotecnica",
            "specializzazione in anestesia e rianimazione",
            "specializzazione in pediatria",
            "specializzazione in dermatologia e Venereologia;"
        ],
        "answer": "specializzazione in medicina del lavoro o in medicina preventiva dei lavoratori e psicotecnica"
    },
    {
        "question": " Per svolgere le funzioni di medico competente è necessario possedere uno dei seguenti titoli o requisiti:",
        "options": [
            "pecializzazione in igiene e medicina preventiva o in medicina legale",
            "specializzazione in neuropsichiatria infantile",
            "specializzazione in psichiatria",
            "specializzazione in pediatria"
        ],
        "answer": "pecializzazione in igiene e medicina preventiva o in medicina legale"
    },
    {
        "question": "Per svolgere le funzioni di medico competente è necessario possedere uno dei seguenti titoli o requisiti:",
        "options": [
            "specializzazione in medicina del lavoro o in medicina preventiva dei lavoratori e psicotecnica",
            "specializzazione in allergologia ed Immunologia clinica",
            "specializzazione in geriatria",
            "specializzazione in neurologia"
        ],
        "answer": "specializzazione in medicina del lavoro o in medicina preventiva dei lavoratori e psicotecnica"
    },
    {
        "question": "L'interruzione volontaria di gravidanza è regolato:",
        "options": [
            "dalla Legge 194/78",
            "dalla Legge 104/92",
            "dal  D.Lgs. 502/92",
            "dalla L.egge 833/1978"
        ],
        "answer": "dalla Legge 194/78"
    },
    {
        "question": "Ai sensi del D.Lgs 81/08, le spese sostenute per le visite mediche sono a carico: ",
        "options": [
            "del datore di lavoro",
            "del medico competente",
            "del lavoratore",
            "per 1/3  a carico del datore e per 2/3 a carico del lavoratore"
        ],
        "answer": "del datore di lavoro"
    },
    {
        "question": "Ai sensi del D.Lgs 81/08, qual è l'obettivo di un'analisi dei rischi di un lavoro? ",
        "options": [
            "gestire i rischi del lavoro",
            "eliminare tutti i rischi ",
            "moltiplicare i rischi",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "gestire i rischi del lavoro"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per segnale luminoso ai sensi del D.Lgs. 81/08:",
        "options": [
            "un segnale emesso da un dispositivo costituito da un materiale trasparente o semitrasparente che è illuminato dall'interno oo dal retro",
            "un segnale di allarme in codice morse",
            "un segnale emesso con la pila elettrico",
            "un segnale emesso con la pila a risparmio energetico"
        ],
        "answer": "un segnale emesso da un dispositivo costituito da un materiale trasparente o semitrasparente che è illuminato dall'interno oo dal retro"
    },
    {
        "question": "L'acronimo SINP indica:",
        "options": [
            "sistema informativo nazionale per la prevenzione nei luoghi di lavoro",
            "sistema informatico italiano ",
            "sistema italiano per l'informatizzazione",
            "sistema italiano neo-parlamentari"
        ],
        "answer": "sistema informativo nazionale per la prevenzione nei luoghi di lavoro"
    },
    {
        "question": "Il Servizio Sanitrio Nazionale assicura:",
        "options": [
            "i livelli essenziali e uniformi di assistenza definiti dal Piano sanitario nazionale",
            "i livelli difformi di assistenza",
            "i livelli essenziali di assistenza sanitaria da assicurare per il triennio di validita' dei Piano",
            "I limiti essenziali del Piano Sanitario Nazionale"
        ],
        "answer": "i livelli essenziali e uniformi di assistenza definiti dal Piano sanitario nazionale"
    },
    {
        "question": "Nel rispetto di quali principi il SSN assicura i livelli essenziali e uniformi di assistenza definti dal Piano Sanitario Nazionale?",
        "options": [
            "i principi della dignita' della persona umana, del bisogno di salute, dell'equita' nell'accesso all'assistenza",
            "i principi diella dignità della persona e edella gratuità dell'accesso all'assistenza",
            "i principi di pubblicità, di trasparenza e di digitalizzazione",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "i principi della dignita' della persona umana, del bisogno di salute, dell'equita' nell'accesso all'assistenza"
    },
    {
        "question": "Il Piano Sanitario Nazionale indica:",
        "options": [
            "i livelli essenziali di assistenza sanitaria da assicurare per il triennio di validita' dei Piano",
            "solo i livelli essenziali di assistenza sanitaria da assicurare per il triennio di validita' dei Piano",
            "i nominativi del personaleda inserire nel SSN",
            "i concorsi pubblici da bandire"
        ],
        "answer": "i livelli essenziali di assistenza sanitaria da assicurare per il triennio di validita' dei Piano"
    },
    {
        "question": "Cosa Sono i LEA?",
        "options": [
            "le prestazioni e i servizi che il SSN e è tenuto a fornire a tutti i cittadini",
            "Le prestazioni differenziate di assistenza",
            "Le specializzazioni mediche",
            "I corsi di formazione per i dipendenti del SSN "
        ],
        "answer": "le prestazioni e i servizi che il SSN e è tenuto a fornire a tutti i cittadini"
    },
    {
        "question": "Il ticket sanitario è:",
        "options": [
            "il modo con cui gli assistiti contribuiscono o partecipano al costo delle prestazioni santarie di cui usufruiscono",
            "il modo con cui vengono pagati i farmaci di classe C",
            "il modo con cui solo chi ha una malattia rara paga le prestazioni sanitarie di cui usufruisce",
            "il modo utilizzato dagli straniere per acquistare medicinali in Italia"
        ],
        "answer": "il modo con cui gli assistiti contribuiscono o partecipano al costo delle prestazioni santarie di cui usufruiscono"
    },
    {
        "question": "La Relazione sullo stato sanitario del Paese contiene?",
        "options": [
            "le condizioni di salute della popolazione presente sul territorio nazionale",
            "le risorse non impiegate e le attività svolte dal Servizio sanitario nazionale",
            "gli obiettivi fissati dal Piano Sanitario Nazionale",
            "i risultati conseguiti dalle Province in relazione agli obiettivi contenuti nei Piani Sanitari Regionali"
        ],
        "answer": "le condizioni di salute della popolazione presente sul territorio nazionale"
    },
    {
        "question": "L'acronimo RSSP indica:",
        "options": [
            "la Relazione sullo stato sanitario del Paese",
            "la Rappresntanza sindacale del Paese",
            "gli istituti rappresentativi de Pubblico impiego",
            "le riforme del paese da attuare in un trennio"
        ],
        "answer": "la Relazione sullo stato sanitario del Paese"
    },
    {
        "question": "L'acronimo TSO indica:",
        "options": [
            "trattamento sanitario obbligatorio",
            "trattamento operativo singolo ",
            "tecnica operatoria singolare",
            "test del singolo ormone"
        ],
        "answer": "trattamento sanitario obbligatorio"
    },
    {
        "question": "Con il termine Trattamento sanitario obbligatorio si intendono:",
        "options": [
            "serie di interventi sanitari urgenti e necessari conseguenti al rifiuto al trattamento del soggetto che soffre di una grave patologia psichiatrica non altrimenti gestibile",
            "serie di interventi danitari urgenti e necessari da applicarsi agli immigrati",
            "trattamento sanitario a cui devno essere sottoposti tutti coloro che sono affetti da malattie rare",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "serie di interventi sanitari urgenti e necessari conseguenti al rifiuto al trattamento del soggetto che soffre di una grave patologia psichiatrica non altrimenti gestibile"
    },
    {
        "question": "I servizi immunotrasfusinali sn detti:",
        "options": [
            "SIT",
            "TIT",
            "VIT",
            "TIS"
        ],
        "answer": "SIT"
    },
    {
        "question": "I servizi per la tossicodipendenza soo detti:",
        "options": [
            "SERT",
            "TERT",
            "VERT",
            "TRES"
        ],
        "answer": "SERT"
    },
    {
        "question": "Il D.Lgs 38/2000 definisce danno biologico:",
        "options": [
            "una lesione psco-fisica della persona, suscettibile di valutazione medico-legale",
            "una lesione psico fisica che non è suscettibiledi valutazione",
            "una lesione della sfera più intima della persona umana",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "una lesione psco-fisica della persona, suscettibile di valutazione medico-legale"
    },
    {
        "question": "In quale articolo del D.Lgs. 38/2000 è contenuta la nozione di danno biologico?",
        "options": [
            "13",
            "83",
            "53",
            "39"
        ],
        "answer": "13"
    },
    {
        "question": "Il D. Lgs. 38/2000 contiene le disposizioniin materia:",
        "options": [
            "di assicurazione contro gli infortuni su lavoro e le malattie professionali",
            "di assicurazione sulla vita ",
            "di assicurazione auto",
            "di polize assicurative"
        ],
        "answer": "di assicurazione contro gli infortuni su lavoro e le malattie professionali"
    },
    {
        "question": "Il D.Lgs. 196/2003 disciplina, tra l'altro: ",
        "options": [
            "il trattamento dei dati sensibili",
            "le specializzazioni mediche",
            "i SERT",
            "gli IRCCS"
        ],
        "answer": "il trattamento dei dati sensibili"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i dati sensibili?",
        "options": [
            "i dati idonei a rivelare l'origine razziale ed etnica, le convinzoni religiose, filosofiche o di altre genere,le opinioni politiche , l'adesione a partiti, sindacati ecc",
            "i dati idonei a rivelare la situazione patrimoniale",
            "i dati idonei a rivelare le caratterisiche estetiche di una persona fisica",
            "i dati idonei a rivelare i dati contabili di una persona giuridica"
        ],
        "answer": "i dati idonei a rivelare l'origine razziale ed etnica, le convinzoni religiose, filosofiche o di altre genere,le opinioni politiche , l'adesione a partiti, sindacati ecc"
    },
    {
        "question": "I dati sensibili possono essere oggetto di trattamento solo:",
        "options": [
            "con il consenso scritto dell'interessato e l'autorizzazione del Garante ",
            "con il consenso orale dell'interessato",
            " con il consenso scritto dell'interessato",
            "con i consenso scritto de coniuge"
        ],
        "answer": "con il consenso scritto dell'interessato e l'autorizzazione del Garante "
    },
    {
        "question": "Il consenso al trattamento dei dati non è necessario?",
        "options": [
            "per ademiere ad un obbligo previsto dalla legge, da un regolamento o dalla normativa comunitaria",
            "mai",
            "è sempre necessario",
            "solo per eseguire obblighi derivanti da un contratto"
        ],
        "answer": "per ademiere ad un obbligo previsto dalla legge, da un regolamento o dalla normativa comunitaria"
    },
    {
        "question": "Il Direttore Generale di un'Azienda Sanitaria nomina:",
        "options": [
            "sia il Direttore Amministrativo che il Direttore Sanitario",
            "solo il Direttore Amministrativo",
            "solo il Direttore Generale",
            "il Vice Direttore"
        ],
        "answer": "sia il Direttore Amministrativo che il Direttore Sanitario"
    },
    {
        "question": "Il mobbing sul lavoro è:",
        "options": [
            "insieme dei comportamenti violenti perpetrati da parte di superiori o colleghi nei confronti di un lavoratore",
            "pressioni per ottenere i proprio scopi sul luogo di lavoro",
            "pressioni per ottenere vantaggi economici dal proprio datore di lavoro",
            "pressioni finalizzate ad ottenere una promozione"
        ],
        "answer": "insieme dei comportamenti violenti perpetrati da parte di superiori o colleghi nei confronti di un lavoratore"
    },
    {
        "question": "Il bossing è:",
        "options": [
            "una forma specifica di mobbing",
            "una forma specifica di lavoro pubblico",
            "un ufficio che si occupa di reclutamento",
            "un ufficio che si occupa degli stipendi dei dipendenti pubblici"
        ],
        "answer": "una forma specifica di mobbing"
    },
    {
        "question": "Le collaboraizni tra le facoltà di Medicina e Chirurgia e il SSN si realizza attraverso?",
        "options": [
            "Le Aziende Ospedaliere Universitarie",
            "Le RSA",
            "Gli IRCCS",
            "I LEA"
        ],
        "answer": "Le Aziende Ospedaliere Universitarie"
    },
    {
        "question": "Ai sensi dell'art. 32 della Costituzione, i trattamenti sanitari:",
        "options": [
            "sono scelti liberamente dall'interessato, tranne nei casi previsti dalla legge",
            "non sono  mai scelti liberamente dall'interessato, tranne nei casi previsti dalla legge",
            "sono scelti dal medico che ha in cura il paziente interessato",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "sono scelti liberamente dall'interessato, tranne nei casi previsti dalla legge"
    },
    {
        "question": "In quale articolo della Co stituzione si tutela il diritto alla salute?",
        "options": [
            "32",
            "92",
            "82",
            "102"
        ],
        "answer": "32"
    },
    {
        "question": "Ai sensi dell'art. 32 della Costituzione:",
        "options": [
            "la legge non può violare i limiti imposti dal rispetto della persona umana",
            "la legge non ha limiti quando bisogna salvaguardare  la  salute dei cittadini",
            "tutela solo la salute come diritto della collettività",
            "tutela solo la salute come diritto dell'individuo"
        ],
        "answer": "la legge non può violare i limiti imposti dal rispetto della persona umana"
    },
    {
        "question": "Cos'è 'intramoenia?",
        "options": [
            "La possibilità per i Dirigenti Medici di esercitare la libera professione all'interno della struttura sanitaria",
            "La possibilità per i Dirigenti Medici di scioperare",
            "La possibilità per i Dirigenti Medici di essere trasferiti in un altro reparto",
            "La possibilità per i Dirigenti Medici di fare lostudio privato"
        ],
        "answer": "La possibilità per i Dirigenti Medici di esercitare la libera professione all'interno della struttura sanitaria"
    },
    {
        "question": "La libera professione intramuraria riguarda:",
        "options": [
            "le prestazioni erogate al di fuori del normale orario di lavoro dai  medici, utilizzando le strutture ambulatoriali e disgnostiche dell'ospedale stesso,",
            "le prestazioni che i Medici effettuano prima  di scioperare",
            "le prestazion erogate dai  medici che sno stati trasferitiin un nuovo reparto",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "le prestazioni erogate al di fuori del normale orario di lavoro dai  medici, utilizzando le strutture ambulatoriali e disgnostiche dell'ospedale stesso,"
    },
    {
        "question": "Le prestazioni erogate in regime di intramoenia:",
        "options": [
            "sono generalmente le medesime che il medico deve erogare sulla base del contratto di lavoro con il SSN",
            "generalmente non sono le medesime che il medico deve erogare sulla base del contratto di lavoro con il SSN",
            "generalmente riguardano le operazioni urgenti",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "sono generalmente le medesime che il medico deve erogare sulla base del contratto di lavoro con il SSN"
    },
    {
        "question": "L'Unità Sanitaria Locale viene istituita nel:",
        "options": [
            "1978",
            "1987",
            "1998",
            "2008"
        ],
        "answer": "1978"
    },
    {
        "question": "ll Consiglio superiore di sanità è:",
        "options": [
            "organo di consulenza tecnico scientifica del Ministro della salute",
            "organo di consulenza tecnico scientifica del Ministero dello Sviluppo Economico",
            "organo di consulenza tecnico scientifica del Lavoro e Politiche Sociali",
            "organo di consulenza tecnico scientifica dell'Economia e Finanze"
        ],
        "answer": "organo di consulenza tecnico scientifica del Ministro della salute"
    },
    {
        "question": "ll Consiglio superiore di sanità si articola in cinque sezioni:",
        "options": [
            "V",
            "IV",
            "III",
            "II"
        ],
        "answer": "V"
    },
    {
        "question": "Il Consiglio Superiore si sanità viene rinnovato ogni:",
        "options": [
            "3 anni",
            "5 anni",
            "7 anni",
            "9 anni"
        ],
        "answer": "3 anni"
    },
    {
        "question": "ll Consiglio superiore di sanità nasce:",
        "options": [
            "con la legge di unificazione amministrativa del 20 marzo 1865",
            "con la Legge 833/1978 istitutiva del servizio sanitario nazionale",
            "con il Decreto del Presidente della Repubblica del 19 marzo 1956",
            "con il Decreto Legislativo 9 aprile 2008"
        ],
        "answer": "con la legge di unificazione amministrativa del 20 marzo 1865"
    },
    {
        "question": "Il Consiglio superiore di sanità è composto da:",
        "options": [
            "trenta componenti non di diritto e dai componenti di diritto",
            "da trenta componenti non di diritto",
            "da componenti di diritto",
            "sessanta componenti non di diritto e dai componenti di diritto"
        ],
        "answer": "trenta componenti non di diritto e dai componenti di diritto"
    },
    {
        "question": "Il Consiglio superiore di sanità:",
        "options": [
            "prende in esame i fatti riguardanti la salute pubblica, su richiesta del Ministro della salute",
            "esprime parere non obbligatorio sulle convenzioni internazionali relative alla salute pubblica",
            "esprime parere non vincolante sulle modificazioni da introdursi negli elenchi degli stupefacenti",
            "esprima parere non vincolante sugli elenchi delle lavorazioni insalubri e dei coloranti nocivi"
        ],
        "answer": "prende in esame i fatti riguardanti la salute pubblica, su richiesta del Ministro della salute"
    },
    {
        "question": "L'elenco dei pazienti che attendono di ricevere prestazioni sanitarie è detto-?",
        "options": [
            "Lista di attesa",
            "Lista di aspetto",
            "Aspettativa",
            "Elenco della Sanità Pubblica"
        ],
        "answer": "Lista di attesa"
    },
    {
        "question": "L'OMS  ha sede a:",
        "options": [
            "Ginevra",
            "Lussemburgo",
            "Amsterdam",
            "Lisbona"
        ],
        "answer": "Ginevra"
    },
    {
        "question": "Il Consiglio superiore di sanità esprime parere obbligatorio:",
        "options": [
            "sulle convenzioni internazionali relative alla salute pubblica",
            "su tutti i fatti riguardanti la salute pubblica",
            " su tutti i problemi attinenti all'igiene e alla sanità",
            "solo sulle convenzioni internazionali relative alla salute pubblica"
        ],
        "answer": "sulle convenzioni internazionali relative alla salute pubblica"
    },
    {
        "question": "IL Consiglio superiore di sanità esprime parere obbligatorio:",
        "options": [
            "sui regolamenti predisposti da qualunque amministrazione centrale che interessino la salute pubblica",
            "solo sulle modificazioni da introdursi negli elenchi degli stupefacenti",
            "solo sul diniego e sulla revoca di registrazione delle specialità medicinali",
            "solo sui provvedimenti di coordinamento e sulle istruzioni obbligatorie per la tutela della salute pubblica da adottarsi dal Ministero della salute, ai sensi dei nn. 2 e 3 dell’art. 1 della legge 13 marzo 1958, n. 296"
        ],
        "answer": "sui regolamenti predisposti da qualunque amministrazione centrale che interessino la salute pubblica"
    },
    {
        "question": "Il Consiglio superiore di sanità esprime parere obbligatorio:",
        "options": [
            "sulle modificazioni da introdursi negli elenchi degli stupefacenti",
            "solo sul diniego e sulla revoca di registrazione delle specialità medicinali",
            "solo sui provvedimenti di coordinamento e sulle istruzioni obbligatorie per la tutela della salute pubblica da adottarsi dal Ministero della salute, ai sensi dei nn. 2 e 3 dell’art. 1 della legge 13 marzo 1958, n. 296",
            "solo sui regolamenti predisposti da qualunque amministrazione centrale che interessino la salute pubblica"
        ],
        "answer": "sulle modificazioni da introdursi negli elenchi degli stupefacenti"
    },
    {
        "question": "La nomina del D.S. di un'Azienda Sanitaria avviene:",
        "options": [
            "per scelta del Direttore Generale",
            "per scelta del Presidente della Regione",
            "per scelta della Direzione Strategica",
            "per scelta del precedente Direttore Sanitario"
        ],
        "answer": "per scelta del Direttore Generale"
    },
    {
        "question": "Chi propone, ai sensi del d.Lgs. 266/93, il Piano Sanitario Nazionale?",
        "options": [
            "Il Ministro della Salute",
            "Il Ministro dello Sviluppo Economico",
            "Il Ministro del Lavoro e Politiche Sociali",
            "Il Ministro dell'Economia e Finanze"
        ],
        "answer": "Il Ministro della Salute"
    },
    {
        "question": "E' una funzione del Ministero della Sanità:",
        "options": [
            "coordinamento del sistema informativo sanitario e verifica comparativa dei costi e dei risultati conseguiti dalle regioni e dalle strutture operative del Servizio sanitario nazionale",
            "solo la ricerca e sperimentazione in materia sanitaria",
            "solo le professioni e le attività sanitarie",
            "solo  la vigilanza sulla conformità delle specialità medicinali alle norme nazionali e comunitarie,"
        ],
        "answer": "coordinamento del sistema informativo sanitario e verifica comparativa dei costi e dei risultati conseguiti dalle regioni e dalle strutture operative del Servizio sanitario nazionale"
    },
    {
        "question": "Il  D.Lgs. 30 giugno 1993, n. 266. ha disciplinato:",
        "options": [
            "Il Riordinamento del Ministero della sanità",
            "Il Riordinamento  delle Aziende Ospedaliere Universitarie",
            "Il Riordinamento  delle professioni sanitarie",
            "Il Riordino dell'assicurazione contro gli infortuni su lavoro e le malattie professionali"
        ],
        "answer": "Il Riordinamento del Ministero della sanità"
    },
    {
        "question": "Nel 1978 viene approvata la cd.?",
        "options": [
            "Riforma Sanitaria",
            "Riforma Sanitaria bis",
            "La Riforma Sanitaria-Ter",
            "la riforma della trasparenza amministrativa"
        ],
        "answer": "Riforma Sanitaria"
    },
    {
        "question": "La Riforma Sanitaria bis avvenne nel:",
        "options": [
            "1992",
            "1998",
            "1996",
            "2002"
        ],
        "answer": "1992"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende con l'acronimo RSA?",
        "options": [
            "Residenza Sanitaria Assistenziale",
            "Residenza Sicura di Assistenza",
            "Summer Residence",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "Residenza Sanitaria Assistenziale"
    },
    {
        "question": "Come nasce la figura dell'operatore socio-sanitario?",
        "options": [
            "Con la Conferenza Stato-Regioni del 22.02.2001",
            "Con la Conferenza delle Regioni del 22.02.2001",
            "Con la Conferenza Stato-Regioni del 2012",
            "Con la Conferenza delle Regioni del 2000"
        ],
        "answer": "Con la Conferenza Stato-Regioni del 22.02.2001"
    },
    {
        "question": "Come si consegue l'attestato di OSS?",
        "options": [
            "al termine   di specifica   formazione   professionale",
            "al temine di un percorso universitario",
            "al termine di un percorso scolastico",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "al termine   di specifica   formazione   professionale"
    },
    {
        "question": "Di quante ore costa il corso per il conseguimento dell'attestarto di OSS?",
        "options": [
            "un numero di ore complessive non inferiore a 1000",
            "un numero di ore complessive non inferiore a 3000",
            "un numero di ore complessive non inferiore a 5000",
            "un numero di ore complessive non inferiore a 8000"
        ],
        "answer": "un numero di ore complessive non inferiore a 1000"
    },
    {
        "question": "La cartella infermieristica ai fini legali:",
        "options": [
            "ha valore di atto pubblico",
            "ha valore equiparato a quello di un atto privato non autenticato",
            "non ha alcun valore",
            "ha valore di una scrittura privata"
        ],
        "answer": "ha valore di atto pubblico"
    },
    {
        "question": "Cosa comporta la norma della destituzione?",
        "options": [
            "La cessazione del rapporto di impiego per il dipendente che con la sua condotta abbia reso incompatibile la sua permanenza in servizio e abbia coompromesso in  modo irrepabile il rapporto di fiducia nei suoi confronti",
            "L'istaurazione di un nuovo contratto di lavoro",
            "La riduzione dello stipendio per il dipendente",
            "Il cambio di mansione per il dipendente"
        ],
        "answer": "La cessazione del rapporto di impiego per il dipendente che con la sua condotta abbia reso incompatibile la sua permanenza in servizio e abbia coompromesso in  modo irrepabile il rapporto di fiducia nei suoi confronti"
    },
    {
        "question": "La cessazione del rapporto di impiego per il dipendente che con la sua condotta abbia reso incompatibile la sua permanenza in servizio e abbia compromesso in modo irrepabile il rapporto di fiducia nei suoi confronti è detta?",
        "options": [
            "La destituzione",
            "La restituzione",
            "La prevenzione",
            "La contrattualizzazione"
        ],
        "answer": "La destituzione"
    },
    {
        "question": "L'interdizione dai pubblici uffici è disciplinata:",
        "options": [
            "dall'art. 28 cp",
            "dall'art. 42 della Costituzione",
            "dall'art. 80 del cp",
            "dal art. 1 del cp"
        ],
        "answer": "dall'art. 28 cp"
    },
    {
        "question": "L'interdizione dai pubblici uffici può essere:",
        "options": [
            "perpetua o temporanea",
            "solo perpetua ",
            "solo temporanea",
            "progressiva e temporanea"
        ],
        "answer": "perpetua o temporanea"
    },
    {
        "question": "L'interdizione dai pubblici uffici è:",
        "options": [
            "una pena accessoria",
            "una pena principale",
            "una pena perpetua",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "una pena accessoria"
    },
    {
        "question": "Chi è il medico necroscopo?",
        "options": [
            "E' il medico incaricato dalla Asl per certificare il decesso di una persona",
            "E' un medico in caricato dall'Autorità Giudiziaria ad eseguire accertamenti sul cadavere",
            "E' il medico che autorizza il seppellimento del cadavere",
            "E' il medico che autorizza la donazione degli organi"
        ],
        "answer": "E' il medico incaricato dalla Asl per certificare il decesso di una persona"
    },
    {
        "question": "L'orario normale di lavoro è fissato in:",
        "options": [
            "40 ore settimanali, ma i contratti collettivi possono stabilire una durata minore",
            "36 ore settimanali, ma i contratti collettivi possono stabilire una durata maggiore",
            "48 ore settimanali, escluse le ore di lavoro straordinarie",
            "20 ore settimanali, ma i contratti collettivi possono stabilire un numero maggiore"
        ],
        "answer": "40 ore settimanali, ma i contratti collettivi possono stabilire una durata minore"
    },
    {
        "question": "Il D.lgs. 151/2001 concerne:",
        "options": [
            "le norme di tutela e sostegno dell amaternità e della paternità ",
            "le norme di tutela dei lavoratori",
            "le norme di tutela dell'impigo pubblico",
            "le norme a tutela dei Dirigenti Medici"
        ],
        "answer": "le norme di tutela e sostegno dell amaternità e della paternità "
    },
    {
        "question": "L'infermiere che è dipendente del servizio sanitario nazionale?",
        "options": [
            "è un incaricato di pubblico servizio",
            "è un pubblico ufficiale",
            "è un libero professionista",
            "è un libero infermiere"
        ],
        "answer": "è un incaricato di pubblico servizio"
    },
    {
        "question": "La sigla SNLG indica:",
        "options": [
            "il Sistema Nazionale Linee Guida",
            "le Linee Guida per la Prevenzione delle Neoplasie",
            "le Linee Guida per l'elaborazione dei piani di Nursing",
            "le Linee Guida per l'elaborazione dei piani annuali di ogni reaprto"
        ],
        "answer": "il Sistema Nazionale Linee Guida"
    },
    {
        "question": "Cosa sono i C.S.M.?",
        "options": [
            "Centri di salute mentale",
            "Centri di sanità mondiale",
            "Consiglio di Salute mentale",
            "Comitato sicuro del malato"
        ],
        "answer": "Centri di salute mentale"
    },
    {
        "question": "Qual è l'acronimo con il quale si indicano i Centri di salute mentale?",
        "options": [
            "CSM",
            "CMS",
            "MSC",
            "SCM"
        ],
        "answer": "CSM"
    },
    {
        "question": "Quale tra le seguenti professioni liberali è qualificata dalla legge come professione sanitaria?",
        "options": [
            "Farmacista",
            "Psicologo",
            "Avvocato",
            "Ingegnere"
        ],
        "answer": "Farmacista"
    },
    {
        "question": "Da chi può essere punibile l'infermiere che non ha rispettato le norme deontologiche?",
        "options": [
            "Dall'ordine professionale",
            "Dal Direttore Sanitario",
            "Dal caposala",
            "Dal Primario"
        ],
        "answer": "Dall'ordine professionale"
    },
    {
        "question": "In quali di questi casi non vi è l'obbligo di referto?",
        "options": [
            "Quando la sua presentazione esporrebbe la persona assistita a procedimento  penale",
            "Quando la sua presentazione esporrebbe la persona assistitata all'arresto immediato",
            "Qaundo la sua presentazione esporrebbe la persona assistita a procedimento civile",
            "Quando la sua presentazione  non esporrebbe la persona assistita ad alcun tipo di procedimento "
        ],
        "answer": "Quando la sua presentazione esporrebbe la persona assistita a procedimento  penale"
    },
    {
        "question": "Quante sono le sezioni in cui si articola il Consiglio Superiore di Sanità?",
        "options": [
            "Cinque",
            "Sei",
            "Due",
            "Tre"
        ],
        "answer": "Cinque"
    },
    {
        "question": "Le cinque sezioni del Consiglio Superiore di Sanità:",
        "options": [
            "si occupano di varie tematiche di natura sanitaria e sociale",
            "si occupano di varie tematiche di natura economica",
            "si occupano di varie tematiche di natura economico gestionale",
            "si occupano di varie tematiche di natura giurisdizionale"
        ],
        "answer": "si occupano di varie tematiche di natura sanitaria e sociale"
    },
    {
        "question": "Le cinque sezioni del Consiglio Superiore di Sanità non si occupano:",
        "options": [
            "di spesa pubblica",
            "di programmazione sanitaria",
            "di profilassi delle malattie infettive e diffusive",
            "di farmaci e alimenti per gli animali, farmaci a uso umano e dispositivi medici"
        ],
        "answer": "di spesa pubblica"
    },
    {
        "question": "Un ordine di serivzio necessita di essere impartito sempre per iscritto?",
        "options": [
            "Si, ma in caso di urgenza può essere impartito verbalmente",
            "No, solo verbalmente",
            "Solo nei casi di urgenza per iscritto",
            "No, in base ad una norma"
        ],
        "answer": "Si, ma in caso di urgenza può essere impartito verbalmente"
    },
    {
        "question": "Cos'è un ordine di servizio?",
        "options": [
            "è una disposizione impartita da un superiore gerarchico nel momento in cui si presenta una criticità lavorativa",
            "è un ordine di un dirigente verso i propri dipendenti ",
            "è una procedura medica",
            "è una disposizione d'urgenza del Direttore Sanitario "
        ],
        "answer": "è una disposizione impartita da un superiore gerarchico nel momento in cui si presenta una criticità lavorativa"
    },
    {
        "question": "Da chi viene eseguito il controllo sullo stato di malattia del lavoratore?",
        "options": [
            "Dai dipendenti dfelle ASL o dai medici dell'istituto Previdenziale",
            "Dagli Ispettori del Lavoro",
            "Dall'Agenzia dell'Entrate",
            "Dall'Ordine Professioanle di appartenenza "
        ],
        "answer": "Dai dipendenti dfelle ASL o dai medici dell'istituto Previdenziale"
    },
    {
        "question": "L'ordine di servizio deve essere:",
        "options": [
            "in forma scritta, tempestivo, chiaro e nomitativo ",
            "in forma scritta, generale e astratto",
            "in forma scritta, orale e generale",
            "ordinario, generale e non datato"
        ],
        "answer": "in forma scritta, tempestivo, chiaro e nomitativo "
    },
    {
        "question": "Il dipendente  può rifiutare l'ordine di servizio: ",
        "options": [
            "in caso di comprovato stato di necessità e di forza maggiore",
            "solo in caso di comprovato stato di necessità",
            "solo in caso di comprovata forza maggiore",
            "nessuna delle risposte è esatta, il dipendente è tenuto a rispettare sempre un ordine di servizio"
        ],
        "answer": "in caso di comprovato stato di necessità e di forza maggiore"
    },
    {
        "question": "L'unico trattamento sanitario che può essere imposto alla generalità delle persone del nostro ordinamento:",
        "options": [
            "sono le vaccinazioni obbligatorie",
            "è l'assunzione di farmaci per l'influenza ",
            "è l'intervento di tonsillectomia",
            "è l'intervento di paratiroidectomie"
        ],
        "answer": "sono le vaccinazioni obbligatorie"
    },
    {
        "question": "Da chi può essere eseguita l'agopuntura?",
        "options": [
            "Solo dal Medico",
            "Da chiunque",
            "Solo da esperto di arti marziali",
            "Solo da Fisioterapisti"
        ],
        "answer": "Solo dal Medico"
    },
    {
        "question": "Il Prefetto può adottare provvediemnti urgenti in materia di sanità pubblica ed igiene?",
        "options": [
            "Si",
            "si, ma solo per i referti ospedalieri",
            "Si, ma previa autorizzazione del Direttore Sanitario",
            "Si, ma in accordo con il Sindaco"
        ],
        "answer": "Si"
    },
    {
        "question": "Le attività assistenziali del SERT sono assicurate:",
        "options": [
            "24 ore al giorno tutti i giorni della settimana",
            "a giorni alterni",
            "solo quando c'è la richiesta dell'utenza",
            "nei giorni dispari"
        ],
        "answer": "24 ore al giorno tutti i giorni della settimana"
    },
    {
        "question": "Quanti capi contiene il codice deontologico infermieristico?",
        "options": [
            "6",
            "16",
            "26",
            "36"
        ],
        "answer": "6"
    },
    {
        "question": "Il segreto d'ufficio deve essere rispettato da:",
        "options": [
            "tutti i professionisti sanitari e dagli operatori non sanitari",
            "da tutti gli esercenti una professione intellettuale",
            "tutti i professionisti sanitari ma non dagli operatori non sanitari",
            "tutti i dipendenti delle società private"
        ],
        "answer": "tutti i professionisti sanitari e dagli operatori non sanitari"
    },
    {
        "question": "Cos'è un farmaco?",
        "options": [
            "Ogni sostanza o associazione di sostanze presentata come avente proprietà curative o profilattiche delle malattie umane",
            "Ogni sostanza curativa",
            "tutti i prodotti che si acquistano in farmacia",
            "nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Ogni sostanza o associazione di sostanze presentata come avente proprietà curative o profilattiche delle malattie umane"
    },
    {
        "question": "Da chi è compilata la scheda di dimissione ospediera?",
        "options": [
            "Dal Medico",
            "Dal Medico o dal pediatra di famiglia",
            "Dal Direttore Sanitario dell'ASL",
            "Dall'infermiere"
        ],
        "answer": "Dal Medico"
    },
    {
        "question": "Da chi dipendono gli uffici di sanità marittima, aerea e di frontiera?",
        "options": [
            "dal Ministero della Salute",
            "Dalle AUSL",
            "Dalle Regioni",
            "Dalle Aziende Ospedaliere Universitarie"
        ],
        "answer": "dal Ministero della Salute"
    },
    {
        "question": "La Croce Rossa Italiana è sottoposta a vigilanza da parte:",
        "options": [
            "del Ministero della Salute",
            "dal Dipartimento Protezione Civile",
            "dall'AIFA",
            "dall'Ispettorato del Lavoro"
        ],
        "answer": "del Ministero della Salute"
    },
    {
        "question": "La \"formazione permanente\" è l'insieme delle attività:",
        "options": [
            "finalizzate a migliorare le competenze e le abilità cliniche, tecniche e manageriali e i comportamenti degli operatori sanitari al progresso scientifico e tecnologico",
            "diretta a garantire l'adeguatezza degli standard operativi",
            "volte a facilitare l'integrazione della conoscenza scientifica disciplianare con le altre discipline",
            "volte a trasformare la competenza e la consocenza scientifica"
        ],
        "answer": "finalizzate a migliorare le competenze e le abilità cliniche, tecniche e manageriali e i comportamenti degli operatori sanitari al progresso scientifico e tecnologico"
    },
    {
        "question": "La relazione sullo stato sanitario del Paese è predisposta da:",
        "options": [
            "Il  Ministero della Salute",
            "l'AIFA",
            "il Consiglio Superiore di Sanità ",
            "dal MIUR"
        ],
        "answer": "Il  Ministero della Salute"
    },
    {
        "question": "Qual è la normativa riguardante i cerotti privi di sostanze disifettanti da applicare sulla pelle lesa da piccole ferite?",
        "options": [
            "Normativa dei dispositivi medici",
            "Normativa dei cosmetici",
            "Normativa generale per i prodotti industriali, privi di diciplina di tipo sanitario",
            "Normativa sui prodotti biologici"
        ],
        "answer": "Normativa dei dispositivi medici"
    },
    {
        "question": "In che data ricorrre la Giornata Mondiale del donatore di sangue?",
        "options": [
            "Il 14 giugno",
            "Il 4 luglio",
            "Il 10 luglio",
            "Il 2 giugno"
        ],
        "answer": "Il 14 giugno"
    },
    {
        "question": "La costituzione di un'Azienda Ospedaliera spetta:",
        "options": [
            "al Consiglio dei Ministri",
            "alla Regione",
            "al Ministro della Salute",
            "ai Comuni"
        ],
        "answer": "al Consiglio dei Ministri"
    },
    {
        "question": "La responsabilità penale è:",
        "options": [
            "strettamente personale ed individuale",
            "sempre del capo dell'equipe",
            "sempre del medico",
            "di tutta l'equipe assistenziale"
        ],
        "answer": "strettamente personale ed individuale"
    },
    {
        "question": "In luogo della prescrizione medica cartacea è possibile prescrivere la ricetta medica elettronica?",
        "options": [
            "Si, con le modalità previste dal D.M. 26 febbraio 2010",
            "Si, ma solo se la prescrizione riguarda un minorenne",
            "Si, ma solo per alcuni farmaci",
            "Si, ma solo per i farmaci omeoaptici"
        ],
        "answer": "Si, con le modalità previste dal D.M. 26 febbraio 2010"
    },
    {
        "question": "Chi è il responsabile della gestione complessiva della ASL?",
        "options": [
            "Il Direttore Generale",
            "Il Collegio Sindacale",
            "Il Direttore Amministrativo ",
            "Il Direttore Sanitario"
        ],
        "answer": "Il Direttore Generale"
    },
    {
        "question": "In un consultorio possono eseguirsi:",
        "options": [
            "consulenze per maternità e paternità responsabile",
            "interruzioni volontarie di gravidanze a pazienti di minore età",
            "pratiche per garantire il sussidio alle ragazze madri",
            "pratiche per il permesso di soggiorno ai cittadini stranieri"
        ],
        "answer": "consulenze per maternità e paternità responsabile"
    },
    {
        "question": "Non vengono garantite prestazioni che:",
        "options": [
            "non rispondono a necessità assistenziali previste dai principi ispiratori",
            "sono gratuite",
            "garantiscono uguali cure peer tutti",
            "nessuna delle risposte è esatta"
        ],
        "answer": "non rispondono a necessità assistenziali previste dai principi ispiratori"
    },
    {
        "question": "Ai sensi del D.lgs. 196/2003, si definisce \"utente\":",
        "options": [
            "qualsiasi persona fisica che utilizza un servizio di comunicazione elettronica accessibile al pubblico, per motivi privati o commerciali",
            "qualsiasi persona giuridica che permette l'utilizzo di un servizio di comunicazione elettronica all'interno della PA",
            "qualsiasi PA che predispone ed utilizza un servizio di comunicazione interno, per motivi di protocollo",
            "qualsiasi PA che predispone e utilizza un servizio di comunicazione interno, per motivi di conbilità"
        ],
        "answer": "qualsiasi persona fisica che utilizza un servizio di comunicazione elettronica accessibile al pubblico, per motivi privati o commerciali"
    },
    {
        "question": "L'AUSL si definisce:",
        "options": [
            " un ente dotato di personalità giuridica pubblica e di autonomia imprenditoriale che opera nel quadro del servizio sanitario nazionale (S.S.N.)",
            "il complesso degli uffici periferici del Ministero della Salute",
            "il complesso dei distretti sanitari presenti in una deterrminata zona",
            "una persona giuridica priva di autonomia imprenditoriale"
        ],
        "answer": " un ente dotato di personalità giuridica pubblica e di autonomia imprenditoriale che opera nel quadro del servizio sanitario nazionale (S.S.N.)"
    },
    {
        "question": "In quale caso il direttore amministrativo e il direttore sanitario sono dichiarati decaduti dal proprio incarico?",
        "options": [
            "Nei casi di grave disvanzo o di violazione di legge o del principio di buon andamento e di imparzialità dell'amministrazione",
            "Solo in caso di grave disvanzo economico",
            "Non possono mai decadere dal loro incarico",
            "Possono decadere solo dopo aver ricoperto l'incarico per due anni"
        ],
        "answer": "Nei casi di grave disvanzo o di violazione di legge o del principio di buon andamento e di imparzialità dell'amministrazione"
    },
    {
        "question": "Dal punto di vista dei soggetti erogatori di servizi sanitari, può dirsi che attualmente in Italia vige:",
        "options": [
            "un sistema misto",
            "un sistema privato",
            "un sistema pubblico",
            "un sistema strano"
        ],
        "answer": "un sistema misto"
    },
    {
        "question": " Cosa sono gli IRCCS?",
        "options": [
            "Sono istituti di ricovero e cura a carattere scientifico che perseguono finalità di ricerca",
            "Sono Istituti solo di ricerca medica",
            "Sono sedi staccate dei distretti sanitari",
            "Sono distretti sanitari nazionali"
        ],
        "answer": "Sono istituti di ricovero e cura a carattere scientifico che perseguono finalità di ricerca"
    },
    {
        "question": "Per  chi è obbligatorio generalmente il vaccino antinfluenzale?",
        "options": [
            "Per gli anziani e i malati cronici",
            "Per nessuno",
            "Solo per le donne anziane",
            "Solo per i ragazzi che hanno compiuto i 10 anni di età"
        ],
        "answer": "Per gli anziani e i malati cronici"
    },
    {
        "question": "In che cosa consiste l'attività medico-legale?",
        "options": [
            "Un complesso di prestazioni (accertamenti , certificazioni9 a carattere clinico-biologico",
            "Nell'analisi delle vittime di omicidio",
            "Nella vigilanza sanitaria sulle atttività sportiva",
            "Nella vigilanza sanitaria dei donatori di sangue"
        ],
        "answer": "Un complesso di prestazioni (accertamenti , certificazioni9 a carattere clinico-biologico"
    },
    {
        "question": "Chi assicura la medicina legale?",
        "options": [
            "Le ASL",
            "Il Ministero della Salute",
            "Le Regioni",
            "I Direttori Sanitari"
        ],
        "answer": "Le ASL"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'accreditameto istituzionale?",
        "options": [
            "L'autorizzazione ad erogare prestazioni per conto del SSN",
            "L'erogazione di prestazioni sanitarie per conto del SSN senza l'autorizzazione regionale",
            "la trasformazione di un Dipartimento in un altro",
            "La trasformazione di una struttura privata in una struttura pubblica del SSN"
        ],
        "answer": "L'autorizzazione ad erogare prestazioni per conto del SSN"
    },
    {
        "question": "Chi stabilisce la suddivisione dell'AUSL in Distretti secondo il D.Lgs.n. 229/1999?",
        "options": [
            "La Regione",
            "Il Ministero della Salute",
            "Il Governo ",
            "Il Consiglio dei Ministri"
        ],
        "answer": "La Regione"
    },
    {
        "question": "Cos'è l'Istituto Superiore per la prevenzione e la sicurezza sul lavoro?",
        "options": [
            "Un organo tecnico-scientifico del SSN",
            "Un organo giudiziario in ambito sanitario",
            "Un organo consultivo dello Stato",
            "Un organo economico-contabile de SSN"
        ],
        "answer": "Un organo tecnico-scientifico del SSN"
    },
    {
        "question": "Cosa indica l'acronimo ISPESL:",
        "options": [
            "l'Istituto superiore per la prevenzione e la sicurezza del lavoro ",
            "l'Istituto Superiore di Sanità",
            "l'istituzione delle Mutue",
            "l'ISS"
        ],
        "answer": "l'Istituto superiore per la prevenzione e la sicurezza del lavoro "
    },
    {
        "question": "Il segreto professionale attiene:",
        "options": [
            "ad ogni segreto relativo al paziente",
            "solo alle tendenze sessuali e religiose ",
            "solo ai dati anagrafici",
            "alle notizie di carattere sanitario"
        ],
        "answer": "ad ogni segreto relativo al paziente"
    },
    {
        "question": "Quando un comportamento può essere definito negligente?",
        "options": [
            "Quando presena trascuratezza, mancanza di attenzione e superficialità",
            "Quando presenta insufficiente preparazione professionale",
            "Quando prensenta il carattere della volontarierà",
            "Quando presenta il carattere dell'avventatezza"
        ],
        "answer": "Quando presena trascuratezza, mancanza di attenzione e superficialità"
    },
    {
        "question": "La Giornata Mondiale del donatore di sangue è promossa da:",
        "options": [
            "l'Organizzazione Mondiale della Sanità",
            "la Croce Rossa Italiana",
            "Il Ministero della Salute",
            "la Regione"
        ],
        "answer": "l'Organizzazione Mondiale della Sanità"
    },
    {
        "question": "Cosa si intende per rischio clinico?",
        "options": [
            "La possibilità che un paziente subisca un danno imputabile alla ecure sanitarie",
            "La possibilità che un paziente possa aggravarsi",
            "La possibilità che il paziente si aggravi senza gli antibiotici",
            "Le probabilità di guarigione del paziente"
        ],
        "answer": "La possibilità che un paziente subisca un danno imputabile alla ecure sanitarie"
    },
    {
        "question": "Dove è istituito il Centro Naizonale per i Trapianti?",
        "options": [
            "Presso L'Istituto Superiore di Sanità",
            "Presso ogni Ospedae del SSN",
            "Presso le Province",
            "Presso ogni Comune"
        ],
        "answer": "Presso L'Istituto Superiore di Sanità"
    },
    {
        "question": "Le spese per le visite mediche, ai sensi del D. Lgs. 81/08,sono a carico:",
        "options": [
            "del datore di lavoro",
            "del lavoratore",
            "dl medico competente",
            "del Collegio Sindacale"
        ],
        "answer": "del datore di lavoro"
    },
    {
        "question": "I Policlinici universitari erogano:",
        "options": [
            "assistenza ospedaliera",
            "assistenza domicialiare",
            "serviio di guardia medica",
            "assistenza sociale"
        ],
        "answer": "assistenza ospedaliera"
    },
    {
        "question": "Appena Istituito il Ministero della Salute si chiamava:",
        "options": [
            "Ministero della Sanità",
            "Ministero della Salute Pubblica",
            "Ministero del'Igiene Pubblica",
            "Ministero del SSN"
        ],
        "answer": "Ministero della Sanità"
    },
    {
        "question": "Qual è lo scopo del codice deontologico dlla professione di infermiere?",
        "options": [
            "Fornire all'infermiere una linea guida per los viluppo della propria identità professionale",
            "Non informare il cittadino sui comportamenti che l'infermiere è tenuto a rispettare",
            "Assistere con maggiore cura i pazienti disabili o in condizioni di svantaggio",
            "Assistere con maggiore cura i bambini"
        ],
        "answer": "Fornire all'infermiere una linea guida per los viluppo della propria identità professionale"
    },
    {
        "question": "La cartella clinica vede come titolare della custodia:",
        "options": [
            "il Direttore Sanitario",
            "il Direttore interessato",
            "il primario di ogni reparto",
            "il caposala"
        ],
        "answer": "il Direttore Sanitario"
    },
    {
        "question": "Il D.Lgs. 81/2008 si applica:",
        "options": [
            "a tutti i settori dell'attività pubblica e privata",
            "solo alle forze armate",
            "solo alle forze di polizia",
            "solo ai settori dell'attività pubblica"
        ],
        "answer": "a tutti i settori dell'attività pubblica e privata"
    },
    {
        "question": "La rappresentanza legale dell'Asl compete:",
        "options": [
            "al Direttore Generale",
            "al Collegio sindacale",
            "al Direttore Sanitario",
            "al Direttore Amministrativo"
        ],
        "answer": "al Direttore Generale"
    },
    {
        "question": " L'infermiere diventa un professionista sanitario con:",
        "options": [
            "il D.M. 14 settembre 1994, n. 739",
            "Il D Lgs. 165/2001",
            "il D.M. 1 aprile 2000, 739",
            "il D.M. 14 aprile 2000, 739"
        ],
        "answer": "il D.M. 14 settembre 1994, n. 739"
    }
]